<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="13" xml:id="b12c13">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .13. de como Motecuçoma enbio a otros hechizeros contra los españoles y
                  de los que los acontecio en el camino.</p>
               <p>Como supo Motecuçoma que ya venian los españoles camino de mexico embiolos al
                  encuentro muchos satrapas de los ydolos agoreros y encantadores y
                     <expan>nigromāticos <!--not sure what to expand to --></expan> para que con sus
                  encantamientos y hechizerias los empeciesen y maleficiase y no podieron hazer
                  nada, ni sus encantamientos los pudieron enpecer ni aun llegaron a ellos, porque
                  antes que llegasen a ellos toparon con vn borracho en el camino y no pasaron
                  adelante</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>parecio <pb type="folio" n="19"/>les que era vn indio de los chalco pareciales que
                  estaua borracho traya ceñido a los pechos ocho cabestros o sogas hechas de heno
                  como de esparto y venia de hazia donde estauan los españoles y llegando cerca
                  dellos començo con gran enojo a reñirlos y dixoles</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="sp">
               <p>para que porfyays vosotros otra uez de venir aca? Que es lo que quereys? Que
                  piensa Motecuçoma de hazer? Agora acuerda a despertar? Agora comiença a temer? y a
                  errado! ya no tiene remedio! porque a hecho muchas muertes iniustas a destruido
                  muchos, a hecho muchos agrauios y engaños y burlas.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="4" xml:lang="sp">
               <p>Como vieron este hombre: los encantadores temieron mucho y prostraronse delante
                  del, començaron a rogarle y hizieron vn monton de tierra como altar y echaron heno
                  verde encima para que se sentase y el como hombre enojado ni quiso sentarse ni
                  mirarle, ni hazer lo que le <expan>rogauā<ex>n</ex></expan>: por demas hizieron el
                  altar o asiento, mas antes, se enojo mas brauamente: y mas reciamente los reñia
                  con grandes vozes y gran denuedo les dixo</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="5" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="19v"/> por demas aveys venido! Nunca mas hare cuenta de mexico
                  para <expan>siē<ex>m</ex>pre</expan> os dexo, no tendre mas cargo de vosotros ni
                  os amparare: apartos de mi: lo que quereys no se puede hazer! bolueos y mirad
                  hazia mexico:</p>
               <p>y ellos boluieronse a mirar hazia mexico: y vieron que todos los cues ardian, y
                  los calpules y calmecates, y todas las casas de mexico: pareciolos que auia gran
                  guerra dentro en la ciudad de mexico.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="6" xml:lang="sp">
               <p>Como <expan>vierō<ex>n</ex></expan> aquello los encantadores desmayaron
                  grandemente, y no podieron hablar palabra hizoseles vn nodo en la gerganta: esto
                  acontecio en la cuesta que suben hazia tlalmanalco:</p>
               <p>hecho esto desaparecio aquel que les hablaua y boluiendo en si dixeron: esto que
                  emos visto conbenia que lo viera Motecuçoma y no nosotros. Este que nos a hablado
                  no es persona humana, es el dios Tezcatlipuca: estos mensajeros no curaron de yr
                  mas adelante, sino <expan>boluierō<ex>n</ex></expan> a dar relacion a Motecuçoma
                  de lo que auia pasado:</p>
               <p>venidos los mensajeros a la presencia de Mo<pb type="folio" n="20"/>tecuçoma: oydo
                  lo que dixeron entristeciose mucho, estaua cabizbaxo. no hablaua, estaua
                  enmudecida casi fuera de si:</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="7" xml:lang="sp">
               <p>a cabo de rato, dixolos: pues que emos de hazer varones nobles? ya estamos para
                  perdernos, ya tenemos tragada la muerte! no emos de subirnos a alguna sierra ni
                  emos de huyr! Mexicanos somos, ponernos enos a lo que viniere por la honrra de
                  nuestra generacion mexicana: pesame de los viejos y viejas y de los niños y niñas
                  que no tienen posibilidad ni discrecion para valerse donde los escaparan sus
                  padres! Pues que emos de hazer? Nacido somos venga lo que viniere. <figure
                     xml:id="b12c13sp_image1"/></p>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
