<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
               including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b12c02">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>
            <head>Capitulo I</head>
            
           
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp"> <!-- what to do with intro? -->
               <p>Al lector,<lb/> Aunque muchos en escrito en romance la conquista desta nueua españa,
                  según la relación de los q la conquistaron” quise la yo escreuir en lengua mexicana, no
                  tanto por sacar algunas verdades de la relación de los mismos indios, que se hallaron en
                  la conquista: quanto por poner el lenguaje de las cosas de la guerra, y de las armas que
                  en ella vsan los naturales: para que de allí de puedan sacar vocablos y manera de dezir
                  propias, para hablar en lengua mexicana cerca desta materia, allegase tambien a esto que
                  los fuero conquistados, supieron y dieron relacion de muchas cosas, que passaron entre
                  ellos durante la guerra: las quales ignorarō los que los conquistarō, por las quales
                  razones, me parece que no a sido trabajo superfluo, el auer escrito esta estoria. La
                  qual se escuiuio en tiempo que eran viuos, los que se hallaron en la misma conquista: y
                  ellos dieron esta relación personas principales, y de buen juizio y que se tiene por
                  cierto, que dixeron toda verdad.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>   
            
            <div2>
               <p>Capítulo primero de las señales y pronósticos que aparecieron antes que los
                  Españoles veniesen a esta tierra ni vuiese noticia dellos. Diez años ante que <expan>viniesē<ex>n</ex>
                  </expan>los españoles desta tierra: pareció en el cielo, vna cosa marauillosa, y espantosa: y
                  es que pareció vna llama de fuego, muy grande y muy resplandeciento: parecía que
                  estaua tendida en el mismo cielo, era ancha de la parte de abaxo, y de laparte de
                  arriba aguda, como quando el fuego arde parecía que la punta della llegaua hasta el
                  medio del cielo, leuātauase <!-- not sure what this expansion would be --> <pb type="folio" n="1v"/> por la parte del oriente, luego
                  después de la media noche, y salia con tanto replandor que parecia el dia: llegaua
                  hasta la mañana entonce se perdía de vista, quando salía el sol, estaua la llama en
                  el lugar que está el sol a mediodía esto duró por espacio de vn ano cada noche:
                  començo en las doze casas y quando parecía a la medianoche toda la gente gritaua y se
                  espantaua todos sospechauan que era señal de <expan>algū<ex>n</ex></expan> <expan>grā<ex>n</ex></expan> mal.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>La segunda señal, que aconteció, fue que el chapitel de vn cu de vitzilobuchtli que
                  se llamaua Tlacatecca, se encendió milagrosamente, y se quemo: parecía que las llamas
                  del fuego salían de dētro de los maderos de las colunas, y muy de presto se hizo
                  ceniza, quando ardia començaron los sátrapas a dar vozes diziendo. O Mexicanos venid
                  presto a apagar el fuego con cántaros de <pb type="folio" n="2"/> agua: y venida el
                  agua, echauanla sobre el fuego, y no se apagaua; sino antes más se encendía: y así se
                  hizo todo brasa.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>La tercera señal o pronóstico fue, cayo un rrayo sobre el cu, de xiuhtecuhtli dios
                  del fuego: el qual estaua techado con paja llamauase tzūmulco: <expan>espantarō<ex>n</ex>se</expan> desto
                  porque no lluuia, sino agua menuda que no suele caer rayos quado ansi llueue, ni vuo
                  tronido: sino que no saben como se encendió.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>La quarta señal o pronóstico, fue que de día haziendo sol cayo, vna cometa, parecían
                  tres estrellas, juntas que corrían a la par, muy encendidas: y lleuauan muy largas
                  colas partieron de hazia el oriente, yvan echado centellas de si, desque la gente las
                  vio, <expan>comē<ex>n</ex>çarō<ex>n</ex></expan> a dar gran grita sono grandissmo ruydo, en toda la comarca.
               </p>
            </div2>
            
            <div2>
               <p><pb type="folio" n="2v"/>La quinta señal o pronóstico fue, que se leuanto la mar de México: con grandes olas
                  parecía que heruia sin hazer ayre ninguno la qual nūca se suele leuantar, sin gran
                  vieto llegaron las olas muy lexos y entraron entre las casas sacudían en los
                  cimientos de las casas, algunas casas cayeron, fue grande el espanto de todos por
                  ver, que sin ayre se auia de tal manera ēbrauecido el agua. La sesta señal o
                  pronóstico es que oya, en el ayre de noche, vna voz de muger: que dezia. O hijos
                  mios, ya nos perdemos: algunas vezes dezia. O hijos míos dónde os lleuare.
               </p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>La séptima señal o pronóstico es que los cazadores de las aues del agua, cazaron vna
                  aue parda, del tanmaño de vna grulla: y luego la fueron a mostrar a Motecuçoma que
                  estaua en vna sala que llamauan Tlillancalmecac, era despues de mediodia, tenia <pb
                     type="folio" n="3"/> esta aue, en medio de la cabeça, vn espejo redondo, donde se
                  parecía cielo: y las estrellas y especialmente los mastelejos, que <expan>andā<ex>ron</ex></expan> cerca de las
                  cabrillas: como vio esto Motecuçoma espantose. Y la <expan>segū<ex>n</ex>da</expan> vez, que miro en el espejo
                  que tenia el aue de ay a vn poco vio muchedumbre de gente iunta q venian todos,
                  armados encima de cauallos. Y luego Motecuçoma mandó llamar a los agureros, y
                  adiuinos, y preguntolos no sabeys ques esto que e visto? que viene mucha gente junta?
                  Y antes que respondiessen los adiuinos, desapareció el aue: y no respondieron nada.
               </p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>La octaua señal o pronósticos es que aparecieron muchas vezes mostruos, en cuerpos
                  mostruosos. Lleuaualos a Motecuçoma, y en viéndolos él en su aposento que llamaua
                  Tlillancalmecac luego desaparecian.</p>
            </div2>
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="nah">
               <p></p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
