<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="9" xml:id="b12c02">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .9. del llanto que hizo Motecuçoma; y todos los mexicanos , desque
                  supieron, que los Españoles: eran tan esforçados.</p>
               <p>Oydas las cosas arriba dichas por Motecuçoma, concibio en si vn sentimiento, que
                  venian grandes males, sobre el, y sobre su reyno: <pb type="folio" n="13v"/> y
                  començo a temer grandemente no solamente el pero todos aquellos
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> supieron estas nueuas ya dichas, Todos llorauan,
                  y se angustiauan, y andauan tristes, y cabizbaxos hazian corrillos, y hablauan con
                  espanto de las nueuas que auian venido: las madres llorando
                        <expan>tomauā<ex>n</ex></expan> en braços a sus hijos, y traendoles la mano
                  sobre la cabeça, dezian: o hijo mio en mal tiempo as nacido! que grandes cosas as
                  de ver! en grandes trabaxos te as de hallar!</p>
               <p>Fue dicho Motecuçoma como los españoles trayan vna india mexicana que se llamaua
                  Marina vezina del pueblo de teticpac que es a la orilla de la mar del norte, y que
                  trayan esta por interprete que dezia en la lengua mexicana todo lo
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> el capitan don hernando cortes la mandaua:</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>luego Motecuçoma començo a embiar mensajeros y principales a donde
                        <expan>estauā<ex>n</ex></expan> los españoles para que mirasen lo que se
                  hazia: y procurasen lo que era menester al seruicio de los españoles cada dia
                        <expan>yuā<ex>n</ex></expan> vnos y boluian otros no
                     <expan>parauā<ex>n</ex></expan> mensajeros que <expan>yuā<ex>n</ex></expan>, y
                  venian</p>
               <p>y los españoles no <expan>cesauā<ex>n</ex></expan> de preguntar por motecuçoma,
                  queriendo saber que persona era, Si era viejo. O si era moço, o si era de media
                  edad, o si tenia canas, <pb type="folio" n="14"/> Respondian los indios mexicanos
                  a los españoles hombre es de media edad no es viejo, ni es gordo: es delgado y
                  enxuto.</p>
               <figure xml:id="b12c09sp_image1"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="sp">
               <p>Quando oya motecuçoma la relacion de los mensajeros como los españoles
                        <expan>preguntauā<ex>n</ex></expan> mucho por el y que
                        <expan>deseauā<ex>n</ex></expan> mucho de verle angustiauase en gran manera:
                  penso de huyr o de esconderse para <expan>q<ex>ue</ex></expan> no le viesen los
                  españoles ni le hallasen pesaua de esconderse en alguna cueua o de salirse deste
                  mundo, y yrse al infierno o al parayso terrenal, o qualquiera otra parte secreta:
                  y esto trataua con sus amigos aquellos de quien se confiaua y ellos le dezian. Ay
                  quien sepa el camino para yr al infierno: y tanbien al parayso terrenal, y a la
                  casa del sol, y a la cueua que se llama Cincalco que esta cabe atlacuioaian detras
                  de chapultepec donde ay fama que ay <expan>grā<ex>n</ex>des</expan> secretos en
                  vnos destos lugares se podra <pb type="folio" n="14v"/> vra
                  <!--cant find symbol--> magestad remediar escoxa vuestra magestad el lugar que
                  quisiere que alla le lleuaremos: y alli se consolara sin recibir ningun daño.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="4" xml:lang="sp">
               <p>Motecuçoma se inclino a yrse a la cueua de cincalco: y asi se publico por toda la
                  tierra pero no vuo effecto este negocio ninguna cosa de lo que dixeron los
                  nigromanticos se pudo verificar. y ansi Motecuçoma procuro desforçase y de esperar
                  a todo lo que veniese, y de ponerse a todo peligro.</p>
               <figure xml:id="b12c09_image2"/>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
