
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>

   <!-- For now this structure provides a one file/one book structure for ease of editing -->

   <text ana="book" n="2">

      <!-- There is no title page -->

      <front>
         <div type="book_title" xml:lang="es">
            <head><supplied ana="main"> Segundo libro, que trata, del calendario, fiestas, y ceri
                  monjas, sacrificios, y so lenjdades: que estos na turale, desta nue ua españa,
                  hazi an: a honrra de sus dioses. Ponese al cabo, deste libro, por via de apendiz:
                  los edificios, officios y serujcios: y officia les, que auja en el templo
                  mexicano. </supplied>
            </head>
         </div>
         <div type="prologue" xml:lang="es">

            <!-- there page numbers but no folio numbers -->

            <head>Prologo</head>

            <p>Todos los escriptores trabaxan de autorizar, sus escripturas, lo mejor que pueden:
               vnos con testigos fide dignos: otros con otros escriptores, que ante dellos an
               escripto, los testimonjos de los quales son aujdos por ciertos: otros con testimonjo,
               de la sagrada escriptura: amj me an faltado, todos estos fundamentos, para autorizar
               lo que enestos doze libros, tengo escripto: y no hallo otro fundamento, para
               autorizarlo: sino poner aquj, la relation, de la diligentia que hize: para saber la
               verdad, de todo lo que enestos libros, he escripto. Como enotros prologos desta obra
               he dicho: amj me fue mandado, por sancta obediencia, de mi prelado mayor: que
               escriujese en lengua mexicana, lo que me pareciese, ser vtil: para la doctrina,
               cultura, y manu tenencia, de la cristiandad, destos naturales, desta nueua españa: y
               para ayuda, de los obreros, y ministros, que los doctrinan: rescebido este
               mandamjento, hize en lengua castellana, vna mjnuta, o memoria, de todas las materias,
               de que auja de tratar: que fue lo que esta escripto, en los doze libros: y la
               postilla, y canticos: los qual se puso, de prima tigera, en el pueblo de tepepulco,
               que es de la proujncia, de <expan>aculhuacā<ex>n</ex></expan>
               <!--I am not sure about the mark above letter a in this expanssion-->, o tezcucu:
               hizose desta manera. Enel dicho pueblo, hize juntar, todos los principales, con el
               señor del pueblo, que se llamaua don diego de mendoça, hombre anciano, de gran marco,
               y habiliad, muy esperimentado, en todas las cosas curiales, belicas y politicas, y
               aun ydolatricas. Aujendolos juntado, propuseles, lo que pretendia hazer: y pediles,
               me diesen personas habiles, y esperimentadas, con qujen pudiese platicar: y me
               supiesen dar razon, de lo que les preguntase: ellos me respondieron, que se
               hablarian, cerca de los propuesto, y que otro dia, me responderian: y ansi se
               despidieron demj. Otro dia vinieron, el senor, con los principales: y hecho vn muy
               solenne parlamento, como ellos entonce le vsauan hazer: señalaronme, hasta diez, o
               doze principales ancianos: y dixernome, que con aquellos, podia comunjcar, y que
               ellos me darian razon, de todo lo que les preguntase. Estauan tanbien alli, hasta
               quatro latinos: a los quales, yo pocos años, antes auja enseñado la gramatica, en el
               colegio de santa cruz, en el tlatilulco. Con estos principales, y gramaticos, tambien
               principales, platique muchos dias, cerca de dos años, sigujendo la orden, de la
               mjnuta, que yo tenja hecha: todas las cosas que conferimos, me las dieron por
               pinturas, que aquella, era la escriptura, que ellos antiguamente vsauan: y los
               gramaticos las declararon, en su lengua, escrjujendo la declaration, al pie de la
               pintura: tengo aun agora estos originles. Tambien eneste tiempo, dicte la postilla, y
               los cantares: escrjujeronlos, los latinos, en el mismo pueblo, de tepepulco. Quando
               al capitulo donde cumplio, su hebdomada, el padre fray francisco toral, el qual me
               inpuso esta carga: me mudaron de tepepulco, lleuando todas mjs escrituras, fuy amorar
               a sanctiago, del tlatelulco: donde juntando los principales, los propuse el negotio,
               de mjs escrituras, y los demande, me señalasen algunos principales, habiles, con
               qujen examinase, y platicase las escripturas, que de tepepulco traya escriptas. El
               gobernador con los alcaldes, me señalaron, hasta ocho, o diez principales, escogidos
               entre todos, muy habiles en su lengua, y en las cosas de sus antiguallas: con los
               quales, y con quatro, o cinco colegiales, todos trilingues: por espacio de vn ano, y
               algo mas encerrados, en el colegio: se emendo, declaro, y añadio, todo lo que de
               tepepulco truxe escripto: y todo se torno, a escriujr de nueuo, de ruyn letra, porque
               se escrjuio, <expan>cō<ex>n</ex></expan> mucha priesa: eneste escrutinjo, o examen el
                     <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> mas trabaxo, de todos los colegiales, fue martin
               jacobita, que entonce era rector, del colegio, vezino del tlatilulco, del barrio de
               sanctana. </p>
            <p>fin del prologo</p>
            <!--ask Diane about markup for ending/footers-->

            <div type="para" n="2" xml:lang="es">

               <head> Al sincero lector</head>

               <p>Es de notar, para la intelligencia,... </p>

            </div>
         </div>
      </front>

      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b2c01">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01es_image1"/>-->
            <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01es_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; es=Spanish, na=Nahuatl -->

            <pb type="folio" n="3"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="es">
               <p>Libro segundo que trata de las fiestas, y sacrificios: con que estos naturales,
                  honrrauan a sus dioses, en el tiempo de su infidelidad.</p>

            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="es">
               <p>Capitulo primero, del caldendario, de las fiestas fixas. la primera de las quales
                  es lo que se sigue</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="es">
               <p>.</p>
            </div2>













            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">

               <p>I.</p>

            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">

               <p> </p>

            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="na">

               <p> </p>

            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
