<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b1c05">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>El capitulo quinto, trata: del dios, que se llama, quetzalcoatl: dios de los
                  vientos.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Este quetzalcoatl, aunque fue hombre, tenjanle por dios; y dezian que barria el
                  camjno, a los dioses, del agua. Y esto adiujnauan, porque ante que comjençan, las
                  aguas, ay grandes vientos u poluos: yesto dezian, que quetzalcoatl, dios de los
                  vientos, barria los camjnos, alos dioses, de las lluujas: paraque vinjessen,
                  alluuer. Los sacrificios, y cerimonjas, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> honrrauan
                  aeste dios: estan escritas adelante, enel segundo libro. Los ataujos,
                        <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> le adorauan, eran los sigujentes: vna mitra
                  enla cabeça, con vn penacho de plumas, que se <expan>llamā<ex>n</ex></expan>
                  quetzalli: la mitra, era manchada, como cuero de tigre. La cara tenja teñjdo de
                  negro, y todo el cuerpo: tenja vestida, vna camissa, como sobrepeliz labrada: no
                  le llegaua, mas de hasta la cinta. Tenja, vnas orejeras de turquesas, de labor
                  mosayco: tenja vn collar de oro, de que colgauan, vnos caracolitos mariscos,
                  preciosos. Lleuaua acuestas, por deujsa, vn plumaje: amanera de llamas de fuego.
                  Tenja vnas calças, desde la rodilla abaxo, de cuero de tigre: de las quales
                  colgauan, vnos caracolitos mariscos. Tenja calçados vnas sandalias, teñjdas de
                  negro: rebuelto com marcagita <!--we think-->. Tenja enla mano izqujerda, vna
                  rodela, con vna pintura, con cinco angulos: que llaman, el joel de Viento
                  <!--not sure if upper or lower case-->. Enla mano derecha, tenja vn cetro: amanera
                  de bacculo, de obispo: en lo alto, era en roscado, como baculo, de obispo, muy
                  labrado, de pedrerja: pero no era largo, como el baculo: parecia por donde se
                  tenja, era como enpuñadora de espada. Era este, el gran sacerdote, del templo.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p>Jnic macujlli capitulo, ytechpa tlatoa yn teutl, yn jtoca quetzalcoatl.
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>
                  Quetzalcoatl: yn ehecatl ynteiacancauh yntlachpancauh in tlaloque, yn aoaque, yn qujqujiauhti. 
                  Auh yn jquac molhuja eheca, mjtoa: teuhtli quaqualaca, ycoioca, tetecujca, tlatlaiooa, tlatlalpitza, 
                  tlatlatzinj, motlatlaueltia. Auh yujn yn muchichioaia: ocelocopile, mjxtlilpopotz, hecanechioale, 
                  mizqujnechioale, tzicoliuhcanacoche, teucujtlaacuechcozque, quetzalcoxollamamale, ocelotzitzile, 
                  icpaomjcicujle, hecacozcachimale, hecaujque, no poçulcaque.
               </p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
