<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="28" xml:id="b12c28">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
            <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="51v"/> Capitulo .28. de la primera fiesta que hizieron los
                  mexicanos despues que los Españoles salieron de noche desta ciudad. </p>
                  
                  <figure xml:id="b12c28sp_image1"/>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
            
               <p>Quando los Españoles <expan>salierō<ex>n</ex></expan> de mexico y fueron a
                  tlaxcalla era en el mes que se llama Tecuilhuitontli que comiença a veynte y dos
                  de junio como ya <expan>estauā<ex>n</ex></expan> algo descansados de la guerra
                  pasada, hizieron muy gran fiesta a todos sus dioses y sacaron todas las estatuas
                  dellos y atauiaronlas de torquesas hechas de mosayco: esto hizieron agradeziendo a
                  sus dioses porque los <expan>auiā<ex>n</ex></expan>
                  <pb type="folio" n="52"/> librado de sus enemigos.
                  Luego se sigue el otro mes suyo que se llama Tlaxochimaco que comiença a doze de
                  Julio: Tras este se sigue el mes que llaman Xocotl vetzi que comiença primero dia
                  de agosto. Tras este se sigue el mes que <expan>llamā<ex>n</ex></expan>
                  Ochpaniztli que es a veynte de agosto. Tras este se sigue el mes
                  <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> llaman Teutleco que comiença a diez de
                  setiembre. Tras este se sigue el mes que <expan>llamā<ex>n</ex></expan>
                  Tepeiluitl, que caye treynta de setiembre. Tras este se sigue el mes que llaman.
                  Quecholli que comiença a veynte de octubre. Luego se sigue el mes que se
                  <expan>llamā<ex>n</ex></expan> Panquetzaliztli que comiença a nueue de
                  nuuiembre. Luego se sigue que <expan>llamā<ex>n</ex></expan> Atemuztli que
                  comiença a veynte y nueue de nuuiembre. Luego se sigue el mes que se llama Tititl
                  que comiença a diezinueue de deziembre. Tras este se sigue el mes que
                  <expan>llamā<ex>n</ex></expan> yzcalli que comiençaua a ocho de henero: y
                  luego se sigue cinco dias que ellos <expan>llamauā<ex>n</ex></expan> Nemontemi que
                  quiere dezir dias validos o aciagos, los quales no contauan con el año: y luego
                  comen<pb type="folio" n="52v"/>çaua otro año en el mes que llamauan Quauitl Eua
                  que començaua segundo dia de hebrero. Luego se sigue el 2. mes que llaman
                  Tlacaxipeoaliztli que comiença a veynte y vno de hebrero. Luego se sigue el 3. mes
                  que se llama Toçozontli que comiença a .15. dias de março. Luego se sigue el 4.
                  mes que se llama Vey toçoztli que comeinça a .3. dias de abrir en este mes
                  salieron los españoles huyendo de mexico: En el año pasado.
                  En este año <expan>boluierō<ex>n</ex></expan> algunos dellos vinieron por la uia
                  de Quauhtitlan y llegaron hasta tlacuba, y no estuuieron mas de siete dias: y
                  luego se boluieron y dende a quarenta dia boluieron otra uez, y destruyeron
                  algunos lugares mataron mas de quatrocientos hombres que eran maceoales del
                  Tlatilulco. Y dende a quarenta dias se contaron dos años de su uenida boluieron
                  todos en el mes que se llamaua Toxcatl. </p> 
               
               <figure xml:id="b12c28sp_image2"/>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p> Inic cempoalli onchicuei capitulo: vncan mitoa in quenin Mexica vei ilhuitl quichiuhq̄ 
                  in iquac oquizque Españoles vncan mexico. 
               </p>
               
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p> Auh in oacic vei tecuilhuitl: oc ceppa, ie no ceppa ilhuiquixtique in Mexica, vncā cempoaltica. 
                  In ixquich inimixiptlavan, in impatilloan in diablome, ie no ceppaquincecencauhque, quintlaquentique, 
                  quinquequetzallotique, quincocozcatique, quimonaaquique xiuhxaiacatl, yoan quinquequentia in 
                  teuquemitl, in quetzalqui<pb type="folio" n="52"/>mitl, in tozquemitl, quauhquemitl. Auh inin tlatquitl inmonec, 
                  quipiaia in vevei pipiltin: niman quioaltoquilia in Tlasuchimaco, no cempoaltique: nimā quivaltoquilia 
                  in xocotl vetzi, no cempoaltique. Auh in Ochpaniztli ic nappoaltique. Teutl eco: icmacuilpoaltique. 
                  Tepeilhuitl chiquacempoaltique. Quechulli ic chicōpoaltique: vncan cexiuhtizquia y, intlacatle muchivani, 
                  intlacamo iani. Panquetzaliztli, chicuepoaltique. Atemuztli, chicunappoaltique. Tititl matlacpoaltique. 
                  Izcalli tlami, ic matlacpoalli oce: nican in muchioa in Nemontemi, macuililhuitl. Atl cavalo, matlacpoalli 
                  omume, anoço Quavitl eoa. Tlacaxipeoaliztli, matlacpoalli omei. Toçoztontli matlacpoalli onnavi. Vei toçoz<pb type="folio" n="52v"/>tli, 
                  ic caxtolpoalli omume. Tecuilhuitontli, ic caxtolpoalli omei: vncan cexiuhtico y, inic micque tultecaacaloco. 
                  Auh in ie no ceppa quiçaco, in ie no ceppa tiquimittaque ce xivitl, ipā matlacpoalli oce, ipan in Izcalli: 
                  quauhtitlan in quiçaco, ommotlalico in Tlacuban çanonchicomilhuitico: niman iaque vmpoaltito. Auh ie noceppa quiçaco, 
                  çan quiztiquizque quauhtitlampa itztiaque: çan tequitl ontemictitiquizque in tlaliztacapan yiztacalla: tlatilulca in micque, 
                  achi vel centzontli in mic. Auh in tecentlatalhui, in ie topan nenonotzaloc, no vmpoaltica ipan toxcatl: ie vel ic oxivitl 
                  in tiacacoan micque in teuitvalco, in Toxcatica./.
    
               </p>
               
               
               
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
