<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="41" xml:id="b12c41">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="84v"/> Capitulo .41. de la platica que hizo el capitan Don
                  hernando cortes, a los señores de mexico, tetzcucu, y tlacuba: despues de la
                  victoria, procurando por el oro, que se auia perdido, quando
                        <expan>salierō<ex>n</ex></expan> huyendo de mexico. <pb type="folio" n="85"
                  /> Como estuuieron juntos los tres señores de mexico, y tetzcuco, y tlacuba, con
                  sus principales <expan>delā<ex>n</ex>te</expan> de Don
                     <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes, mando a Marina que les dixese donde
                  esta el oro que auia dexado en mexico? Y luego los mexicanos le sacaron todas las
                  joyas que tenian ascondidas en vna canoa llena, y todo lo pusieron delante del
                  capitan, y de los españoles que con el <expan>estauā<ex>n</ex></expan>: y como lo
                  vio dixo no ay mas oro que este en mexico? Sacaldo todo, que es menester todo: y
                  luego vn principal que llamauan Tlacutzin hablo a Marina
                     <expan>respō<ex>n</ex>diendo</expan>: Di a <expan>nro<ex>nuestro</ex></expan>
                  señor y dios, que quando llego a las casas reales, la primera vez vio todo lo que
                  avia, y todas las salas cerramos con adoues, no sabemus que se hizo el oro que
                  auia tenemos que todo lo lleuaron ellos, y no tenemos mas desto agora; y el
                  capitan respondio diziendo que es <pb type="folio" n="85v"/> verdad que todo lo
                  tomamos? pero todo nos lo tomaron en aquel paso del acequia que se llama
                  Toltecaacaloco, es menester que luego parezca. Y luego respondio vn principal
                  mexicano que se llamaua Cioacoatl Tlacutzin, y dixo a Marina dile al dios capitan
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> nosotros los mexicanos no peleamos por el agua
                  con canoas ni sabemos esta manera de pelea que solos los del tlatilulco que
                  peleauan por el agua atajaron a <expan>nros<ex>nuestors</ex></expan> señores los
                  españoles y creemos que solos ellos lo tomaron: y luego respondio Quauhtemoctzin y
                  dixo al principal Cioacoatl que es lo que dizes aunque es asi, que los del
                  Tlatilulco lo tomaron por ello fueron presos, y todo lo tomaron por ello fueron
                  presos, y todo lo tornaron en el lugar de Texopan se junto todo, y esto es lo que
                  esta aqui y no ay mas; dixo luego Marina: el <expan>nro<ex>nuestro</ex></expan>
                  capitan dize que no esta aqui todo: y respondio el principal Cioacoatl por uentura
                  algun maceoal a tomado algo. Buscarse a: y traerse a la presencia del capitan <pb
                     type="folio" n="86v"/> Otra uez dixo Marina el señor capitan, dize que busqueys
                  docientos tesoelos de oro tan grandes, como asi: y señaloles con las manos, el
                  grandor de vna patena de caliz: otra uez hablo el principal Cioacoatl, y dixo por
                  uentura algunas de las mugeres lo lleuaron ascondido debaxo, de las nauas,
                  buscarse a, y traerse a la presencia del señor capitan: luego alli hablo otro
                        <expan>p<ex>ri</ex>cipal</expan>, que se llamaua Miscoatlaylotlac
                  auelitoctzin, dile al señor capitan que quando viuia Motecuçoma el estilo que se
                  tenia en conquistar era este que yuan los mexicanos, y los tetzcucanos, y los de
                  Tlacuba, y los de las chinampas, todos juntos yvan sobre el pueblo o prouincia que
                        <expan>queriā<ex>n</ex></expan> conquistar: <pb type="folio" n="87"/> y
                  despues que la auian conquistados, luego se boluian a sus casas, y a sus pueblos:
                  y despues venian los señores de los pueblos que auian sido conquistados, y trayan
                  su tributo de oro, y de piedras preciosas, y de plumajes ricos: y todo lo dauan a
                  Motecuçoma, todo el oro venia a su poder.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
