<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="5" xml:id="b12c05">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
          

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="8"/> Capitulo quinto de lo que paso quando los mensajeros de
                  Motecuçoma entraron en el nauio del capitan don hernando cortes.</p>
               <figure xml:id="b12c05sp_image1"/>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2>
               <p>Començaron a subir al nauio, por la escalera: y lleuauan el presente que
                  Motecuçoma. los mando lleuar como estuuieron delante de don Hernando cortes:
                  besaron todos la tierra en su presencia, y hablaronse desta manera;
                  sepa el dios a quien venimos a adorar en persona de su sieruo Motecuçoma, el qual
                  le rige, y gouierna, la su ciudad de mexico. Y dize a llegado con trabaxo el dios:
                  y luego <expan>sacarō<ex>n</ex></expan> los ornamentos que lleuauan: y se los
                  pusieron al capitan don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes atauiandole con
                  ellos pusieronle primeramente la corona, y mascara que arriba se dixo: y todo lo
                  demas <expan>echarō<ex>le</ex></expan> al cuello los collares de piedras que
                  <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> con los joeles de oro pusieronle en el
                  braço yzquierdo, la rodela de <expan>q<ex>ue</ex></expan> se dixo arriba:
                  y todas las otras cosas se las <expan>pusierō<ex>n</ex></expan> delante ordenadas
                  como suelen poner sus presentes el capitan les dixo. Ay otra cosa mas que esto?
                  dixerole señor nuestro, no emos trayado mas cosas destas que <expan>aq'<ex>uí</ex></expan>
                  estan. El capitan mandolos luego atar: y mando soltar 
                  tiros de artilleria, y los mensajeros que <expan>estauā<ex>n</ex></expan> atados de pies, 
                  y manos como <expan>oyerō<ex>n</ex></expan> los truenos de las lombardas, cayeron en el
                  suelo, como muertos: y los españoles <expan>leuā<ex>n</ex>taronlos</expan>
                  <pb type="folio" n="8v"/> del suelo, y dieronles a bever vino con que los
                  esforçaron: y tornaron en si. Despues desto el capitan don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> 
                  cortes les dixo por su interprete oyd lo que os digo: anme dicho que los mexicanos son valientes
                  hombres que son grandes peleadores: y <expan>grā<ex>n</ex>des</expan> luchadores
                  son muy diestros en las armas dizenme que vn solo mexicano es bastante para vencer
                  a diez: y a veynte de sus enemigos. 
                  
                  <figure xml:id="b12c05sp_image2"/>
                  
                  <figure xml:id="b12c05sp_image3"/>
                  
                  <pb type="folio" n="9"/> 
                  
                  <figure xml:id="b12c05sp_image4"/>
                  
                  Quiero prouaros, si es esto verdad si soys tan fuertes como me an dicho: luego les
                  <expan>mā<ex>n</ex>do</expan> dar espadas y rodelas para que peleasen con otros
                  tantos españoles para ver quien venceria a los otros.
                  Y los mexicanos dixeron luego al <expan>capitā<ex>n</ex></expan> don
                  <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes, oyanos <expan>vrā<ex>vuestra</ex></expan>,
                  merced <expan>nrā<ex>nuestra</ex></expan> escusa
                  porque no podemos hazer lo que nos mandays: y es porque Motecuçoma
                  <expan>nrō<ex>nuestro</ex></expan> señor no nos embio a otra cosa sino a saludaros y a
                  daros este presente, no podemos hazer otra cosa, ni podemos hazer lo que nos
                  mandays: si lo hizieremos enojarse a mucho <expan>nrō<ex>nuestro</ex></expan> señor
                  Motecuçoma, y mandarnos a matar: y el capitan res<pb type="folio" n="9v"/>pondioles, 
                  ase de hazer en todo caso lo que os digo tengo de ver que <expan>hō<ex>m</ex>bre</expan> soys: 
                  que alla en nuestra tierra emos oydo que soys valientes hombres aparejaos con esas armas y
                  disponeos para que mañana nos veamos en el campo.</p>
               
               <figure xml:id="b12c05sp_image5"/>
               
            </div2>
            
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p><pb type="folio" n="8"/> Inic macuilli capitulo: vncan mitoa in tlein muchiuh, 
               iquac ititlanoan motecuçoma in vmpa callacque in iacalco don hernando Cortes.</p>
            <figure xml:id="b12c05na_image1"/>
               
               <p>Niman ie ic tleco, quinanapalotivi in itlatquitl: in otlecoto acalco ceceniaca 
                  ontalquatimani yixpan in capitan: Niman ie ic contlatlauhtia: quilhuique: Ma quimocaquilti 
                  in teutl: ca quioalmotlatlauhtila in itechiuhcauh Motecuçoma in cōmotlapielilia mexico; 
                  ca conitoa. Oquimihiovilti, oquimociavilti in teutl: niman ie ic quichichioa in capitan 
                  vel iehoatl conaquique in xiuhcoaxaiacatl, itech ietiuh in qutzalpancaiotl, yoan itech 
                  ieietiuh, itech aactiuh, itech pipilcatiuh chalchiuhcoanacochtli: yoan conaquique xicolli, 
                  conxicoltique, yoan concozcatique in chalchiuhcozcapetlatl nepantla mantiuh in teucuitlacomalli, 
                  ic conxillancuitlalpique in tezcacuitlapilli, no ic contzinapanque in tilmatli in itoca tzitzilli, 
                  yoan <pb type="folio" n="8v"/> icxic contlalilique in chalchiuhtecuecuextili teucuitlacoiollo: yoan conmamaque 
                  imac cōmanilique chimalli teucuitlatica nenepaniuhqui, yoan epnepaniuhcaio, quetzaltençouhtiuh 
                  qetzalpaniotiuh: yoan ixpā contemilique itzcactli. Auh in oc etlamantli nechichioalli, 
                  teutlaquitl, çan ixpan contecpāque, convipanque: auh in ie iuhqui, quimilhui in capitā. 
                  Cuix ie ixquich in, in amotenamiquia, in amotetechacia? quinnanquilique ca ie ixquich inic 
                  tioallatiaque totecue. Niman tlanoati in capitan inic ilpiloque, tepoztli imicxic quintlalilque, 
                  yoan inquechtlan: in ie iuhqui niman ic quitlazque in tomaoac tlequiquiztli: auh in titlanti in 
                  iquac in vel iolmicque, yoan çoçotlaoaque, vehuetzque, nenecuiliuhtivetzque, aocmo quimatque: 
                  auh in españoles quimeeuhq̄ quimeeoatitlalique, quimoniitique vino: nimā ie ic quintla<pb type="folio" n="9"/>maca, 
                  quintlaqualtique, ic imihio quicuique, ic oalihiocuique: auh in ie iuhqui in, niman quimilhui 
                  in capitan. Tla xiccaquican, onicman, oniccac, qilmach in iehoantin mexica cenca chicaoaque, 
                  cenca tiacaoan, cenca maiavini, intla ce mexicatl vel quintocaz, vel quinteputztiz  in manel 
                  matlactin, in manel noço centecpantin in iiaovan. Auh in axcan noiollo pachiviznequi, namechittaznequi, 
                  namechieiecoznequi, in quenin anchicaoaque, in quenin antlapalivi; nimā ic quinoalmacac eoachimalli, 
                  yoan tepuzmacquavitl, yoā tepuztopilli: auh inin vel oc iovatzinco, tlavizcalpan in muchioaz, 
                  in titomaiztlacozque, titoneneuhcavizque, tinevivicatlamatizique, ac ie tlani vetziz: quinanquilique 
                  in Capitan: quilhuique. Tla quimocaquitin tlacatl, achcamo ic technaoati in itechiuhcauh in Motecuçoma; 
                  ca çan tiquixcavico in tictociauhquechi<pb type="folio" n="9v"/>lico, in tictotlapalhuico, ca amo tonaoatil in 
                  quimonequiltia tlacatl: auh intla iuh ticchioazque, cuix amo cenca ic qualaniz in Motecuçoma, 
                  amo ic techtlatlatiz. Niman quito in capitan ca amo ca ça mochioaz niquittaznequi, nicmaviçoznequi 
                  ca in omachiztito in castillan quil cenca anchicaoaque, antiiacaoan, ma oc veca ioac in xitlaquacan, 
                  oc no ioan in nitlaquaz, ma vel ximochichioacā.
               </p>
               <figure xml:id="b12c05na_image2"/>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
