<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
               including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="2" xml:id="b12c02">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>
            <head>Capitulo II</head>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="3v"/> Capitulo segundo, de los primeros nauios, que aportaron a
                  esta tierra: que segun dizen fue <expan>Juā<ex>n</ex></expan> de grisalua. </p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>    
            
            <div2>
               <p>La primera vez, que parecieron nauios en la costa desta nueua españa, los capitanes
                  de Motecuçoma que se llamauan calpisques, que <expan>estauā<ex>n</ex></expan> cerca de la costa: luego fueron
                  a uer, que era aquello que venia, que nunca <expan>auian<ex>habían</ex></expan> visto nauios, vno de los quales fue
                  el calpisqui de cuestecatl, que se llamaua pinotl: lleuo consigo otros calpisques,
                  vno que se llamaua Iaotzin, que residia en el pueblo de Teociniocan, y otro que se
                  llamaua Cuitlalpitoc. Este no era calpisqui, sino criado de vno destos calpisques, y
                  principalejo: y otro principalejo que se llamua Tentlil.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>Estos cinco fueron a uer que cosa era aquello, y <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> algunas cosas, para
                  venderlos so color de ver que cosa era aquella, y lleuaronlos algunas mantas ricas,
                  que solo Motecuçoma las vsaua <expan>ningū<ex>n</ex></expan> otro, <pb type="folio" n="4"/> tenia licencia de
                  vsarlas.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>Entrarō en vnas canoas, y fueron a los nauios: dixeron entre si, estamos aqui en
                  guarda desta costa, conviene que sepamos de cierto, que es esto para que lleuemos la
                  nueua cierta de Motecuçoma:</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>entraron luego en las canoas, y començaron a remar hazia los nauios, y como llegaron
               junto a los nauios, y vieron a los españoles besaron todos las pruas de las canoas,
               en señal de adoracion: pensaron que era el dios. Quetzalcoatl: que boluia, al qual
               stauan, y estan esperando, segun parece en la historia deste dios:</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>luego los españoles los hablaron. Dixeron. Quien soys vosotros donde venis? de donde
                  soys?</p>
               <p><expan>Respō<ex>n</ex>dieronlos</expan>, los que yuan en las canoas, emos venido de Mexico.</p>
               <p>Dixeronles los españoles: si es verdad que soys mexicanos, dezidnos, como se llama el
                  señor de Mexico?</p>
               <p>Ellos les respondieron, el senor de mexico:</p>
               <p>y luego les <expan>presentarō<ex>n</ex></expan> todo lo que lleuauan, de aquellas mantas ricas, que lleuauan
                  vnas se lleamauan xiuhtlalpilli, otras tecomaio, otras xaoalquauhio, otras <pb
                     type="folio" n="4v"/> Ecacozcaio, otras tolecio o amalacoio, otras, tezcapucyo:
                  todas estas maneras de mantas, las presentaron al que yua por principal en aquellos
                  nauios que segun dizen, era grisalua.</p>
               <p>Y los españoles dieron a los indios <expan>cuē<ex>n</ex>tas</expan> de vidro, vnas verdes, y otras amarillas;
                  y los indios como las vieron marauillaronse mucho, y huuieronlas en mucho,</p>
               <p>y depidieronse de los indions diziendo. Y a nos boluemos a castilla, y presto
                  bolueremos: y yremos a mexico.</p>
            </div2> 
            
            <div2>
               <p>Los indios se boluieron a tierra, y luego se partieron para mexico donde llegaron en
                  vn dia, y en vna noche dar la nueua a Motecuçoma, de lo que <expan>auian<ex>habían</ex></expan> visto: y truxeronle
                  las <expan>cuē<ex>n</ex>tas</expan>, que les <expan>auian<ex>habían</ex></expan> dado los españoles.</p>
               <p>y dixeronle desta manera. Señor nuestro dignos somos de muerte, oye lo que emos
                  visto: y lo que emos hecho. Tu nos posiste en guarda a la orilla de la mar emos
                  visto, vnos dioses dentro en la mar, y fuymos a recebirlos, y dimosles vuestras
                  mantas ricas: y veys aqui lo que nos dieron, estas cuentas: y dizeronnos, si es
                  verdad que soys mexicanos, veys aq <!--funky q-->
                  <pb type="folio" n="5"/> estas cuentas, daldas a Motecuçoma para que nos conozca: y
                  dizeronle todo lo que auia pasado, qn <!--cant find symbol--> estuuieron con ellos en
                  la mar en los nauios</p>
               <p>Respondioles Motecuçoma y dixoles Venis cansados y fatigados yos a descansar yo e
                  recibido esto en secreto, yo os mando que a nadie digays nada de lo que ha pasado</p>
            </div2>
                      
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
