<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="16" xml:id="b12c16">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
           
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="24"/> Capitulo .16. de como Motecuçoma salio de paz a rescebir
                  a los Españoles, adonde llaman xoluco, que es el <expan>aceq'<ex>ui</ex>a</expan> que
                  esta cabe las casas de albarado o vn poco mas aca que
                  <expan>llamā<ex>n</ex></expan> ellos <expan>vitzillā<ex>n</ex></expan>.</p>
               <figure xml:id="b12c16sp_image1"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>En llegando los españoles a aquel rio que esta cabe las casas de albarado que se
                  llama Xoluco, luego Motecuçoma se aparejo para yrlos a recebir
                  <expan>cō<ex>n</ex></expan> muchos señores y principales y nobles para recebir
                  de paz y con honrra a Don hernando cortes y a los otros Capitanes tomaron muchas
                  flores her<pb type="folio" n="24v"/>mosas y olorosas hechas en sartales y en
                  guirnaldas y compuestas para las manos y pusieronlas em platos muy pintados y muy
                  <expan>grā<ex>n</ex>des</expan> hechos de calabaças, y tanbien lleuaron
                  collares de oro y de piedras. Llegando Motecuçoma a los españoles a lugar que <expan>llamā<ex>n</ex></expan>
                  vitzillan que es cabe el hospital de la conception, luego alli el mismo Motecuçoma
                  puso vn collar de oro y de piedras al capitan Don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan>
                  cortes y dio flores y guirnaldas a todos los demas capitanes
                  aviendo dado el mismo Motecuçoma este presente como ellos lo
                  <expan>vsauā<ex>n</ex></expan> hazer, luego Don hernando cortes pregunto al
                  mismo Motecuçoma? y Morecuçoma respondio, yo soy Motecuçoma y entonce humillose
                  delante del capitan haziendole gran reuerencia y enyestose luego de cara a cara.
                  El capitan cerca del y començole a hablar desta manera. O señor nuestro seays muy bienvenido 
                  aveys llegado a vuestra tierra a <expan>vrō<ex>vuestro</ex></expan> pueblo y a vuestra casa
                  mexico! Aveys venido a sentaros en vuestro trono y vuestra silla el qual yo en
                  <expan>vrō<ex>vuestro</ex></expan> nombre he poseydo
                  algunos dias otros señores ya son muertos le tuvieron ante que yo: el vno que se
                  llamaua Itzcoatl, y el otro <pb type="folio" n="25"/> Motecuçoma el viejo, y el
                  otro Axaiacatl, el otro Tiçocic, el otro Auitzutl. Yo el postrero de todos e
                  venido a tener cargo y regir este <expan>vrō<ex>vuestro</ex></expan> pueblo de mexico
                  todos emos traydo a cuestas a vuestra republica y a vuestros basallos los defuntos
                  ya no pueden ver ni saber lo que pasa agora: pluguiera a aquel por quien viuimos
                  que alguno delloas fuera viuo y en su presencia aconteciera lo que acontece en la
                  mia, ellos estan absentes. Señor <expan>nrō<ex>nuestro</ex></expan> ni estoy dormido ni
                  <expan>sonā<ex>n</ex>do</expan> con mis ojos veo vuestra cara y vuestra
                  persona dias a que yo esperaua esto, dias a que mi coraçon estaua
                  <expan>mirā<ex>n</ex>do</expan> a aquellas partes donde aveys venido aveys
                  salido dentre las nubes y dentre las nieblas lugar a todos ascondido, esto es por
                  cierto lo que nos dexaron dicho los reyes que pasaron que auiades de boluer a
                  reynar en estos reynos y que auiades de asentaros en <expan>vrō<ex>vuestro</ex></expan> 
                  trono, y a <expan>vrā<ex>vuestra</ex></expan> silla agora veo
                  que es verdad lo que nos <expan>dexarō<ex>n</ex></expan> dicho. Seays muy
                  bienvenido trabaxos abreys pasado veniendo tan largos caminos <pb type="folio" n="25v"/> 
                  descansad agora aqui esta <expan>vrā<ex>vuestra</ex></expan> casa y vuestros
                  palacios: tomaldos y descansad en ellos con todos vuestros capitanes y conpañeros
                  que an venido con vos. A cabo de dezir Motecuçoma su platica, y Marina declarola a 
                  Don hernando cortes, como Don hernando cortes vuo entendido lo que auia dicho Motecuçoma. Dixo
                  Marina dezilde a Motecuçoma que se consuele y huelque y no aya temor que yo le quiero
                  mucho y todos los que comigo vienen, de nadie recibira daño emos recebido
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> contento en verle y conocerle lo qual emos
                  deseado muchos dias a, ya se a cumplido nuestro deseo emos venido a su casa mexico
                  despacio nos hablaremos: luego don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes tomo por 
                  la mano Motecuçoma, y se fueron ambos juntos a la par para las casas reales.
                  Los señores que se hallaron presentes con Motecuçoma fueron los siguientes: el
                  señor de Tetzcuco que se llamaua Cacamatzin; el segundo el señor de tlacuba se
                  llamaua Tetlepanquetzatzin, El trecero el que gouernaua en el tlatilulco que se
                  llamaua Itzquauhtzin: <pb type="folio" n="26"/> El cuarto, el mayordomo de
                  Motecuçoma, que tenia puesto en el tlatilulco que se llamaua
                  <expan>topā<ex>n</ex>temoctzin</expan>. Estos fueron mas principales sin otros
                  muchos menos principales mexicanos, que alli se hallaron; el vno de los quales se
                  llamaua Atlixcatzin Tlacatecatl: el otro se llamaua Tepeoatzin Tlacochcalcatl,
                  otro se llamaua Totomochtzin hecatempatiltzin, otro se llamaua Quappiatzin: Todos
                  estos quando fue preso Motecuçoma les <expan>desā<ex>n</ex>pararon</expan> y se
                  ascondieron. </p>
               
               <figure xml:id="b12c16sp_image2"/>
               
               <figure xml:id="b12c16sp_image3"/>
               
               <figure xml:id="b12c16sp_image4"/>
               
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
