<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/florentineCodex/master/CSS/fc_cwrc.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#">
</rdf:RDF></xenoData></teiHeader>
   <text type="book" n="1">
      <front>
         <div type="invocación" xml:lang="es" xml:id="b01f00r">
            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/12.jpg"/>
            <table>
               <row>
                  <cell>Christus</cell>
                  <cell><choice><orig>viujt</orig><reg>vivit</reg></choice></cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Christus</cell>
                  <cell>vincit.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Christus</cell>
                  <cell>regnat.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Franciscus</cell>
                  <cell>fomulatur.</cell>
               </row>
            </table>
         </div>

         <div type="prologo" xml:lang="es" xml:id="b01f01r">
            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/13.jpg"/>
            <head>Prologo</head>
            <p>
               <lb/>El medico no puede Acertadamente aplicar Las medicinas al enfermo 
               <lb/>que primero conozca: de que humor, o de que causa procede la enfermedad. De ma
               <lb/>nera que el buen medico <choice><orig>conuiene</orig><reg>conviene</reg></choice> sea docto en el conocimiento de las medecinas
               <lb/>y en el de las enfermedades para aplicar conueniblemente a cada enfermedad
               <lb/>la medicina contraria. Los predicadores, y confesores, medicos son delas animas
               <lb/>para curar las enfermedades espirituales : conuienetengā esperitia de las
               <lb/>medicinas y de las enfermedades espirituales. El Predicador de los Vicios de
               <lb/>la Republica para enderecar contra ellos su doctrina, y el confessor para <choice><orig>sauer</orig><reg>saber</reg></choice>
               <lb/>preguntar lo que conuiene y entender lo que dixeren tocante a su officio: conuje
               <lb/>mucho que sepan lo necessario para exerçitar sus officios. Ni conuiene se descuy
               <lb/>den los ministros desta conuersion con dezir que entre esta gente no ay mas
               <lb/>peccados, de borrachera, hurto y carnalidad. Porque otros muchos peccadsos
               <lb/>ay entre ellos muy mas graues y que tienen grannecessidad de Remedi.
               <lb/>los peccados de la ydolatria, y ritos ydolatricos, y suprestiçiones y dola
               <lb/>tricas y agueros, y abusiones, ycerimonias ydolatricas : no son aun perdi
               <lb/>das del todo. Para predicar contra estas cosas y aun para sauer si las ay: me
               <lb/>nester es, de saber como las vsauā en tiempo de su ydolatria : que por falta,
               <lb/>de no saber esto en nr̄a presencia hazen muchas cosas ydolatricas : sin que
               <lb/>lo entendamos. Y dizen algunos escusandolos : que son bouerias o niñerias
               <lb/>por ygnoran la Raiz de donde salen : (que es mera ydolatria.) Y los confe
               <lb/>sores ni se las preguntan ni piensan que ay tal cossa ni sauen lenguaje para
               <lb/>se lo preguntar ni aun lo entenderan aunque se lodigan : pues porque los
               <lb/>ministros del euangelio que subçederan a los que primero binieron en la,
               <lb/>cultura desta nueua vina del señor no tengan ocassion de quexarse de
               <lb/>Los primeros por haber dexado a escuras las cosas destos naturales desta,
               <lb/>nueua españa, yo fray bernardino de saagun frayle professo de la orde
               <lb/>de nr̄o seraphico padre san francisco de la obseruancia. natural de la
               <lb/>villa de sahagun en canpos por mandado del muy R.do P.c el P.e fras
               <lb/>franco toral prouinçial desta prouincia del santo evangelio y despues
               <lb/>Obispo de campech, y yucatā: escreui doze libros de las cosas diuinas
               <lb/>o pormejor dezir ydolatricas y humanas y naturales desta nueua españa,
               <lb/>El primero de las quales trata de los dioses y diosas que estos naturales
               <lb/>adorauan. El segundo de las fiestas conque los honrtauan. El tercero
               <lb/>de la immortalidad del anima y de los lugares a donde dezian que yban
               <lb/>las almas desque salian de los cuerpos y de las sufragias y obsequias
               <lb/>que harian por los muertos et. El quarto libro tracta de la astrolo
               <lb/>gra judiçiaria que estos naturales vsauan para sauer la fortuna </p>

            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/14.jpg"/>
            <p>
               <lb/>Buena o mala que ternian los que nacian. El quinto libros
               <lb/>trata de los agueros que estos naturales tenian para adiuinar las
               <lb/>cosas por venir. El libro sesto trata de la Rectorica, y phi
               <lb/>losophia moral que estos naturales vsauan. El septimo li
               <lb/>bro trata de la philophia [sic] natural que estos naturales alcança
               <lb/>uan. El octauo libro trata de los señores y de sus costumbre y
               <lb/>maneras de gouernar la Republica. El libro nono trata, de
               <lb/>los mercaderes y otros officiales mechanicos y de sus costumbres.
               <lb/>El libro dezimo trata de los Vicios y virtudes destas gentes al
               <lb/>proprio de su manera, de viuir. El libro vndezimo trata de los ani
               <lb/>males y aues y peçes y de las generaciones que ay en esta tierra y de los
               <lb/>arboles yeruas y flores y frutos metales y piedras y otros mine
               <lb/>rales. El libro duodecimo se intitula la conquista de mexico. Estos
               <lb/>doze libros con el arte y vocabulario appendiz, se acabaron de sacar
               <lb/>en blanco. este año de mill e quinientos, y sesenta y nueue aun
               <lb/>no se an podido Romançar ni ponerlas escolias segun la traça de la
               <lb/>obra no se lo que se podia hazer en el año de setenta que se sigue. Pues
               <lb/>desde el dicho año hasta casi el fin deste año de 1575 no se pudo mas en
               <lb/>tender en esta obra por el gran disfauor que hubo de parte de los que la de
               <lb/>bieron de fauoreçer. perocomo llego aesta tierra nr̄o R. P.e fray R.o de
               <lb/>sequera, comissario general de todas estas prouinçias desta nueua esp.
               <lb/>guatimala etc. de la orden de nr̄o Seraphico P.e san fran.co de la obser
               <lb/>uancia: mando que estos libros todos se Romançasen: y ansi en Ro
               <lb/>mançe como en lengua mexicana se escribiesen de buena letra. Es esta
               <lb/>obra como vna red barredera para sacar a luz todos los vocablos
               <lb/>desta lengua con sus propias y methaphoricas significagiones
               <lb/>y todas sus maneras de hablar y las mas de sus antiguallas
               <lb/>buenas y malas es para Redemir mill canas porque con
               <lb/>harto menos trauajo de lo que aqui me questa podran los que
               <lb/>quisieren saber en poco tiempo muchas de sus antiguallas y tod
               <lb/>el lenguaje desta gente mexicana, aprouechara mucho toda
               <lb/>esta, obra para conoçer el quillate desta gente mexicana
               <lb/>el qual aun no se a conoçido : porque vino sobre ellos aquella
               <lb/>maldicion: que Jeremias de parte de dios fulmino contra Judia y Jerusalen di </p>

            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/15.jpg"/>
            <p>
               <lb/>capitulo qujnto. Lo hare que venga, sobre vosotros: yo traere contra vosotros,
               <lb/>vna gente muy de lexos: o ente muy robusta, y esforçada: gente muy an
               <lb/>tigua, y diestra en el pelcar, g ente cuyo lenguaje no entenderas, nj jamas
               <lb/>oyste, su manera de hablar: toda gente fuerte, y anjmosa, condiciosissi
               <lb/>ma dematar. Esta gente os destruyra a vosotros, y a vrās mugeres, y
               <lb/>hijos: y todo quanto posseys: y destruyra todos vrōs pueblos, y edificios.
               <lb/>Esto ala letra a acontecido, aestos indios, con los españoles: fueron tan a
               <lb/>tropellados, y destruydos, ellos y todas sus cosas: que njnguna apparen
               <lb/>tia les quedo, de lo queeran antes. Ansi estan tenjdos por barbaros,
               <lb/>y por gente de baxissimo qujlate : como segun verdad, en las cosas de poli
               <lb/>tia, echan el pie delante, a muchas otras naciones: que tienen gran
               <lb/>presuntion, de politicos : sacando fuera algunas tyranjas, que su ma
               <lb/>nera de regir contenja. E nesto poco, que con gran trabajo se a rebuscado:
               <lb/>parece mūcho la ventaja: que hiziera, si todo se pudiera auer En lo
               <lb/>que toca, ala antiguedad desta gente: tiene se por aueriguado, que a
               <lb/>mas de dos mjll años, que abitan enesta tierra : que agora se llama, la
               <lb/>nueua España. Porque por sus pinturas antiguas, ay noticia: que aque
               <lb/>lla famosa Ciudad, que se llamo tulla: aya mill años, o muy cerca dellos
               <lb/>que fue destruyda: y antes que se edificasse, los que la edificaron, estu
               <lb/>ujeron muchos poblados, en tullantzinco : donde dexaron muchos edifici
               <lb/>os, muy notables : pues en lo que alli estuujeron, y en lo que tardaron en
               <lb/>edificar, la ciudad de tulla : y enlo que duro, en su prosperidad : antesque
               <lb/>fuesse destruyjda, es consono a verdad, que passaron, mas de mill años:
               <lb/>de lo qual resulta, que por lo menos, qujnjentos años, antes de la encar
               <lb/>nacion, de nr̄o de demptor: esta tierra, era poblada. Esta celebre, y orā
               <lb/>ciudad, de tulla: muy rica, y de gente muy sabia, y muy esforçada, tu
               <lb/>Lso la aduersa fortuna, de troya. Los chololtecas, que son los que della se
               <lb/>escaparon : an tenjdo la succession, de los homanos : y como los Nomanos
               <lb/>edificaron el capitolio, para su fortaleza : ansi los cholblanos, edificaron
               <lb/>amano: aquel promontorio, que esta junto acholula, que es como vna
               <lb/>sierra, o vn gran monte, y esta todo lleno, de mjnas, o cueuas por de den
               <lb/>tro. Muchos años despues, los Mexicanos edificaron, la ciudad de mexico:
               <lb/>que es otra venecia, y ellos en saber, y en pollicia, son otros venecianos. Los
               <lb/>tlaxcaltecas, parecen a ver succedido, en la fortuna de los cartaginenses.
               <lb/>Ay grandes señales, de las antiguallas destas gentes, como oy dia parece
               <lb/>en tulla, y entullantzico: y en vn edificio, llamado xuchicalco: que esta
               <lb/>enlos termjnos, de quauhnaoac. I casi entoda esta tierra, ay señales, y ras
               <lb/>tro, de edificios, y alhajas antiqujssimos. Es cierto cosa, de grande admjra
               <lb/>tion: que aya nr̄o señor dios, tantos siglos occultada, vna silua de tantas
               <lb/>gentes y dolatras: cuyos frutos vberrimos, solo el demonjo los a cogido: y en
               <lb/>el fuego infernal, los tiene atesorados. Ni puedo creer, que la yglesia de
               <lb/>dios, no sea prospera : dodela synagoga de sathanas, tanta prosperidad
               <lb/>a tenjdo: conforme a aquello, de sanct pablo. Abundara la gratia, adon <fw type="folio_number">2</fw>
            </p>

            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/16.jpg"/>
            <p>
               <lb/>de abundo el delicto. Del saber, o sabiduria desta gente ay fama : que fue
               mucha:
               <lb/>como parece en el libro decimo : donde en el capitulo. 29 : se habla, de los
               prime
               <lb/>ros pobladores, desta tierra : donde se affirma, que fueron, perfectos philoso
               <lb/>phos, y astrologos, y muy diestros, en todas las artes mechanjcas. De la forta
               <lb/>leza, la qual entre ellos, era: mas estimada, que ninguna otra virtud : y
               <lb/>por la qual subian, hasta el sumo grado, del valer : tenjan <add place="above">destos</add> grandes exer
               <lb/>citios : como parece en muchas partes, desta obra. En lo que toca, a la religi
               <lb/>on y cultura, de sus dioses : no creo a aujdo en el mundo, ydolatras tan reue
               <lb/>renciadores, de sus dioses : nj tan a su costa : como estos, desta nueua españa
               <lb/>Ni los Judios, nj njnguna otra nation, tuuo iugo, tan pesado : y de tantas
               <lb/>cerimonjas, como le an tenjdo, estos naturales : por espacio de muchos años,
               <lb/>como parece, por toda esta obra. Del origen desta gente, la relacion que
               <lb/>dan los viejos : es, que por la mar vinjeron, de hazia el norte. Y cierto es,
               que
               <lb/>vinjeron, en algunos vasos : de manera no se sabe, como eran labrados : si
               <lb/>no que se conjectura, que vna fama que ay, entre todos estos naturales:
               <lb/>que salieron de siete cueuas: que estas siete cueuas, son los siete naujos, o
               <lb/>galeras, en que vinjeron, los primeros pobladores, desta tierra. Segun se
               <lb/>colige, por coniecturas, verisimjles : la gente que primero vino, a poblar a
               esta
               <lb/>tierra : de hazia la florida vino, y costeando vino : y desembarco en el puer
               <lb/>to de panuco, que ellos llaman panco, que qujere dezir, lugar donde lle
               <lb/>garon, los que passaron el agua. Esta gente, venja en demanda, del paray
               <lb/>so terrenal: y trayan por apeuido, tamoanchan : que qujere dezir, buscamos
               <lb/>nr̄a casa: y poblauan cerca de los mas altos montes, que hallauan. En venjr,
               <lb/>hazia el medio dia a buscar el parayso terrenal, no herrauan: porque opi
               <lb/>njon es : de los que escriuen, que esta debaxo de la linea equjnoctial: y en pē
               <lb/>sar, que es algun altissimo monte : tampoco hierran : porque asi lo dizen los
               <lb/>escritores, quel parayso terrenal, esta debaxo de la linea equjnoctial,
               <lb/>I que es vn monte altissimo, que llega su cumbre, cerca de la luna : pa
               <lb/>rece que ellos, o sus antepassados, tuujeron algun oraculo : cerca de esta
               <lb/>materia : o de dios, o del demonjo, o tradicion de los antiguos, que vino de
               <lb/>mano en mano hasta ellos. Ellos buscauan, lo que por via humana, no
               <lb/>se puede hallar : y nr̄o señor dios pretendia, que la tierra despoblada, se
               <lb/>poblasse : para que algunos, de sus descendientes, fuessen a poblar, el paray
               <lb/>so celestial : como agora lo vemos por esperiencia. Mas para que me de
               <lb/>tengo, en contar adeujnanças? Pues es certissimo, que estas gentes to
               <lb/>das, son nr̄os hermanos : procedientes, del tronco de Adam, como no so
               <lb/>tros : son nr̄os proximos, a quien somos obligados a amar, como a no so
               <lb/>tros mjsmos. Qujdqujd sit, de lo que fueron los tiempos passados, vemos
               <lb/>por esperiencia agora, que son abiles : para todas las artes mechanjcas.
               <lb/>y las exercitan : son tanbien abiles, para deprender, todas las artes
               <lb/>liberales, y la sancta theologia : como por esperiencia, se a visto : en aque
               <lb/>llos, que an sido enseñados, en estas scientias. Porque de lo que son, en
               <lb/>las cosas de guerra, esperientia se tiene dellos : ansi en la conqujsta desta
               <lb/>tierra, como en otras particulares conqujstas, que despues aca se an hecho: </p>

            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/17.jpg"/>
            <p>
               <lb/>quan fuertes son, en sufrir trabajos, de hambre, y sed, frió, y sueño : quanli
               <lb/>geros y dispuestos, para acometer, qualesqujera trances peligrosos. Pues no
               <lb/>son menos abiles, para nr̄o christianjsmo : sino enel deujdamente, fueren
               <lb/>cultiuados. Cierto parece, ueen estos nr̄os tiempos, y enestas tierras, y cō
               <lb/>esta gente : a querido nr̄o señor dios : restituyr a la yglesia, lo que el
               demonjo
               <lb/>la a robado, en inglaterra, alemanja, y francia : en asia, y palestina.
               <lb/>De lo qual quedamos muy obligados : de dar gracias, a nr̄o señor, y traba
               <lb/>jar fielmente, en esta su nueva españa. </p>
         </div>

         <div type="lector" xml:lang="es" xml:id="b01f03r">
            <head>Al sincero lector.</head>
            <p>
               <lb/>Quando esta obra se començo, començose a dezir, de los que lo supieron: que
               <lb/>se hazia vn calepino : y aun hasta agora, no cesan muchos, de me pregun
               <lb/>tar, que en que termjnos anda el calepino? Ciertamente, fuera harto pro
               <lb/>uechoso, hazer vna obra tan vtil : para los que qujeren deprender esta
               <lb/>lengua mexicana : como Ambrosio Calepino la hizo : para los que qujerē
               <lb/>deprender, la lengua latina : y la signjficacion de sus vocablos. Pero ci
               <lb/>ertamente, no a aujdo oportunjdad : porque Calepino saco los vocablos,
               <lb/>y las significationes dellos, y sus equjuocationes, y methaphoras, de la
               <lb/>lection, de los poetas, y oradores, y de los otros authores, de la lengua la
               <lb/>tina: autorisando todo lo que dize, con los dichos de los authores: el qual fun
               <lb/>damento, me a faltado a mj : por no auer letras, nj escriptura, entre esta
               <lb/>gente : y ansi me fue impossible hazer calepino. Pero eche los fundamē
               <lb/>tos, para qujen qujsiere, con facilidad le pueda hazer : porque por mj
               <lb/>industria, se an escripto doze libros : de lenguaje propio y natural, des
               <lb/>ta lengua mexicana : donde allende de ser muy gustosa, y prouechosa
               <lb/>escriptura : hallarse han tambien en ella, todas las maneras de ha
               <lb/>blar, y todos los vocablos, que esta lengua vsa : tambien authorizados,
               <lb/>y ciertos : como lo que escriujo vergiliō, y Ciceron, y los demas authores,
               <lb/>de la lengua latina. Van estos doze libros, de tal manera traçados, que
               <lb/>cada plana, lleua tres colunas : la primera, de lengua española: la se
               <lb/>gunda, la lengua mexicana : la tercera, la declaracion, de los voca
               <lb/>blos mexicanos : señalados con sus cifras, en ambas partes : lo de la len
               <lb/>gua mexicana, se a acabado, de sacar en blanco, todos doze libros : lo de
               <lb/>la lengua española, y las escolias, no esta hecho : por no auer podido
               <lb/>mas, por falta de ayuda, y de fauor. Si se me diese la ayuda nece
               <lb/>ssaria, en vn año, o poco mas, se acabaria todo : y cierto si se acabase,
               <lb/>seria vn tesoro, para saber muchas cosas : dignas de ser sabidas. Y para
               <lb/>con facilidad, saber esta lengua, con todos sus secretos, y seria cosa de mucha
               <lb/>estima, en la nueua, y vieja españa. <fw type="folio_number">3</fw>
            </p>
         </div>

         <div type="toc" xml:lang="es" xml:id="l01">
            <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/18.jpg"/>
            <head>¶ Sumario de los capitulos, del peiero libro.</head>
            <list>
               <item xml:id="l01c01">¶ Capitulo primero, que habla, del principal dios, que
                  adorauan, y a qujen sa
                  <lb/>crificauan los mexicanos llamado Vitzilobuchtli. fol. 1.</item>
               <item xml:id="l01c02">Capitulo segundo, que trata, del dios llamado paynal: el qual
                  siendo hom
                  <lb/>bre, era adorado por. dios. fol. ibidem</item>
               <item xml:id="l01c03">Capitulo tercero, que trata: del dios llamado, tezcatlipuca: el
                  qual general
                  <lb/>mente, era tenjdo por dios, entre estos naturales, desta nueva españa, es
                  <lb/>otro jupiter. fol. ibidem.</item>
               <item xml:id="l01c04">Capitulo quarto, trata: del dios, que se llamaua Tlaloc,
                  tlamacazquj. fol. 2</item>
               <item xml:id="l01c05">Capitulo qujnto, trata, del dios que se llama, Quetzalcoatl, de
                  los vientos.
                  <lb/>fol. ibidem.</item>
               <item xml:id="l01c06">Capitulo sexto, se trata: de las diosas, principales: que se
                  adorauan en
                  <lb/>esta nueva españa. fol. ibidem.</item>
               <item xml:id="l01c07">El septimo capitulo, trata: de la diosa, que se llamaua
                  chicomecoatl: es otra
                  <lb/>diosa ceres. fol. 3.</item>
               <item xml:id="l01c08">El capitulo octavo, trata, de vna diosa, que se llamaua, la
                  madre de los
                  <lb/>dioses, coraçon de la tierra, y nuestra abuela. fol. ibidem.</item>
               <item xml:id="l01c09">El noueno capitulo, se trata: de vna diosa, llamada
                  tzaputlatena. fol. 4.</item>
               <item xml:id="l01c10">El capitulo decimo, se trata: de vnas diosas, que llamauā
                  cioapipilti. fo. ibidem.</item>
               <item xml:id="l01c11">En el onzeno, capitulo, se trata: de la diosa del agua: que la
                  llamauan chalchi
                  <lb/>uhtli icue: es otra juno. fol. 5.</item>
               <item xml:id="l01c12">El capitulo dozeno, trata: de la diosa, de las cosas carnales:
                  la qual llamauā
                  <lb/>tlaçulteutl: es otra venus. fol. 6.</item>
               <item xml:id="l01c13">El capitulo treze: trata de los dioses: que son menores en
                  dignjdad, que los
                  <lb/>arriba dichos: el primero destos, es que llaman xiuhtecutli, es otro vulcā
                  <lb/>fol. 10.</item>
               <item xml:id="l01c14">El catorzeno capitulo, habla: cerca de vn dios, que se llamaua:
                  macujlsu
                  <lb/>chitl: que qujere dezir: cinco flores. Y tambien se llamaua: suchipilli, que
                  <lb/>qujere dezir, el principal que da flores: o que tiene cargo cargo, de dar
                  <lb/>flores. fol. 12.</item>
               <item xml:id="l01c15">El capitulo qujnze, habla del dios llamado, omacatl: que qujere
                  dezir,
                  <lb/>dos cañas, es el dios de los combites. fol. 13.</item>
               <item xml:id="l01c16">El capitulo deziseys, en que se trata, del dios llamado:
                  Ixtlilton, que quje
                  <lb/>re dezir, el negrillo: y tambien se llama, tlaltetecujn. fol. 14.</item>
               <item xml:id="l01c17">Capitulo dezisiete, habla del dios llamado, Opuchtli: el qual
                  era tenj
                  <lb/>do, y adorado, enesta nueva españa. fol. 15.</item>
               <item xml:id="l01c18">Capitulo deziocho, que habla del dios llamado, xipetotec: que
                  qujere
                  <lb/>dezir desollado. fol. 16.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/19.jpg"/>
               <item xml:id="l01c19">Capitulo dezinueue, habla dei dios, que se llamaua,
                  yiacatecutli, dios de los
                  <lb/>mercaderes. fol. 17.</item>
               <item xml:id="l01c20">Capitulo veynte, que habla, del dios llamado: Nappa tecutli.
                  fol. 19.</item>
               <item xml:id="l01c21">Capitulo veynte y vno, que habla, de muchos dioses ymaginarios:
                  a los
                  <lb/>quales, todos llamauan tlaloques. fol. 20.</item>
               <item xml:id="l01c22">Capitulo veynte y dos, que habla del dios llamado:
                  tezcatzoncatl: que
                  <lb/>es vno de los dioses del vino. fol. 23.</item>
               <item xml:id="l01app">¶ Comiença el apendiz, del primero libro, en que se confuta
                  <lb/>la ydolatria, arriba puesta: por el testo, de la sagrada escriptura, y buel
                  <lb/>en lengua mexicana: delarando el testo suficientemente. Este li
                  <lb/>bro, no procede, por capitulos: y por esso no se pone aquj, el sumario:
                  <lb/>procede por las letras, del abecé: con que se señala, lo que se dize en la
                  <lb/>tin, o en romance: respondiendo, a lo que se dize, en la lengua
                  <lb/>mecana. fol. 24.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="toc" xml:lang="es" xml:id="b02">
            <head>¶ Sumario de los capitulos, del segundo libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primero, del calendario: y primeramente, de las fiestas fi
                  <lb/>xas: la primera de las quales es, atl caoalo, o quavitleoa. fol. 3.</item>
               <item>Capitulo segundo: de la segunda fiesta, que se llama, tlacaxipeoa
                  <lb/>liztli. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo tercero, de la tercera fiesta, que se llama toçoztontli. fol.
                  4.</item>
               <item>Capitulo quarto: de la quarta fiesta, que se llama, veitocoztli. ibidem.</item>
               <item>Capitulo qujnto: de la qujnta fiesta, que se llama toxcatl. fol. 5.</item>
               <item>Capitulo sexto, de la sexta fiesta: que se llama, Etzalqualiztli.
                  ibidem.</item>
               <item>Capi. septimo, de la septima fiesta: que se llama Tecujlhujtontli. fo.
                  6.</item>
               <item>Capitulo octauo, de la octava fiesta: que se llama, veytecujlhujtl.
                  ibidem.</item>
               <item>Capi. nono, de la nona fiesta: que se llama, tlasuchimaco. fol. 7.</item>
               <item>Capitulo decimo, de la decima fiesta: que se llama, xocotl vetzi.
                  ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 11. de la onzena fiesta: que se llama, Ochpanjztli. fol. 8.</item>
               <item>Capitulo. 12. de la dozena fiesta: que se llama, Teutleco. ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 13. de la fiesta, tercia decima: que se llama, tepeilhujtl. fo.
                  9.</item>
               <item>Capitulo. 14. de la catorzena fiesta: que se llama Quecholli. ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 15. de la qujnta decima fiesta: que se llama Panquetza
                  <lb/>liztli. fol. 19.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/20.jpg"/>

               <item>Capitulo. 16. de la decima sexta fiesta: que se llama, Atemuztli.
                  ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 17. de la decima septima fiesta: que se llama Tititl. fol. 11.</item>
               <item>Capitulo. 18. de la decima octava fiesta: que se llama Izcalli. ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 19. de los cinco dias postreros, del año que se llaman Nemon temj: y
                  de las fiestas moujbles. fol. 12.</item>
               <item>Capitulo veynte, de la fiesta, y sacrificios: que hazian en las calendas del
                  primero mes: que se llamaua, Atl caoalo, o quavitleoa. fol. 15</item>
               <item>Capitulo veynte y vno: de las cerimonjas, y sacrificios: que hazian en el
                  segundo mes: que se llamaua Tlacaxipeoaliztli. fol. 17.</item>
               <item>Capitulo veynte y dos: de la fiesta, y sacrificios: que hazian, en el postre ro
                  dia, del segundo mes: que se dizia, Tlacaxipeoaliztli. fol. 24.</item>
               <item>Capitulo. 23. de la fiesta, y cerimonjas: que hazian, en las calendas, del
                  quarto mes, que ellamaua, veitoçotli. fol. 27.</item>
               <item>Capitulo. 24. de la fiesta, que se hazian, en las calendas, del qujnto mes,
                  quellamaua: toxcatl. fol. 30.</item>
               <item>Capitulo. 25. de la fiesta, y sacrificios: que se hazian en las calendas, del
                  sexto mes, que se llamaua, Etzalqualiztli. fol. 37.</item>
               <item>Capitulo. 26. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del
                  septimo mes, que se nombraua, Tecujlhujtontli. fol. 46.</item>
               <item>Capitulo. 27. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calendas, del
                  octavo mes, que se dezia, Veytecujlhujtl. fol. 49.</item>
               <item>Capitulo. 28. de la fiesta, y sacrificios: que se hazian en las calendas del
                  nono mes: que se llamaua, tlasuchimaco. fol 58.</item>
               <item>Capitulo. 29. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian, en las calendas, del
                  decimo mes, que se llamaua, xocotl vetzi. fol. 61.</item>
               <item>Capitulo. 30. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del
                  onzeno mes, que se llamaua. Ochpaniztli. fol. 66.</item>
               <item> Capitulo. 31. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian, en las calendas, del
                  dozeno mes, que se llamaua, Teutleco. fol. 73.</item>
               <item>Capitulo. 32. de la fiesta, y sacrificios, que hazian, en las calendas, del
                  trezeno mes, que se dezia Tepeilhujtl. fol. 75.</item>
               <item>Capitulo. 33. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calendas del
                  catorzeno mes, que se llamaua, Quecholli. fol. 77.</item>
               <item>Capitulo. 34. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calenda del
                  qujnzeno mes, que se dezia, Panquetzaliztli. fol. 82.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/21.jpg"/>

               <item>Capitulo. 35. de la fiesta, y cerimonjas: que se hazian en las calendas del.
                  16. mes, que se llamaua. Atemuztli. fol. 90.</item>
               <item>Capitulo. 36. de la fiesta, y sacrificios: que e hazian en las calendas, del
                  deci mo septimo mes, que se llamaua. Tititl. fo. 93.</item>
               <item>Capitulo. 37. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del
                  decimo octavo mes, que se llamaua. Izcalli. fol. 96.</item>
               <item>Capitulo. 38 de la fiesta llamada, Oauhqujltamalqualiztli, que se ha zian, a
                  los diez dias, del mes arriba dicho, que se hazian a honrra del dios llamado.
                  Ixcoçauhquj. fol. 102.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="toc" xml:lang="es" n="NEEDS INFO">
            <head>¶ Sumario del apendiz, deste segundo libro</head>
            <list>
               <item>Relacion, de los mexicanos, cerca de las fiestas de vitzilobuchtli. fol.
                  107.</item>
               <item>Relacion de la fiesta, que se hazia, de ocho, en ocho años. fol. 108.</item>
               <item>Relacion de los edificios, del gran templo de mexico. fol. 109.</item>
               <item>Primeramente el patio, deste templo, tenja doscientas braças en quadro,</item>
               <item>y mas era todo enlosado, tenja dentro de si, muchos edificios. El pri mero
                  destos edificios, era vna torre, muy alta, que estaua en el me dio, de todo el
                  patio, era edificada a honrra del dios Vitzilobuchtli. ibidē.</item>
               <item>El segundo edificio, se llamaua, Tlalucan. fol. 110.</item>
               <item>El tercero edificio se llamaua, macujlcalli, macujlqujaujtl. ibidem.</item>
               <item>El quarto edificio, se llamaua, Teccizcalli. ibidem.</item>
               <item>El qujnto edificio, se llamaua, Poiauhtlan. ibidem.</item>
               <item>El sexto edificio, se llamaua, Mixcoapantzompantli. ibidem.</item>
               <item>El septimo edificio, se llamaua, Tlalxicco. fol. 111.</item>
               <item>El octavo edificio, se llamaua, veiquauhxicalco. ibidem.</item>
               <item>El nono edificio, se llamaua, Tochinco. ibidem.</item>
               <item>El decimo edificio, se llamaua, teutlalpan. ibidem.</item>
               <item>El vndecimo edificio, se llamaua, Tlilapan. ibidem.</item>
               <item>El duodecimo edificio, se llamaua, Tlillan calmecac. ibidem.</item>
               <item>El tredecimo edificio, se llamaua, Mexico calmecac. ibidem.</item>
               <item>El quarto decimo, se llamaua, Coacalco. ibidem.</item>
               <item>El qujnto decimo edificio, se llamaua, Quauhxicalco. ibidem.</item>
               <item>El decimo sexto edificio, se llamaua, otro, Quauhxicalco. fol. 112.</item>
               <item>El decimo septimo edificio, se llamaua, Teccalco. ibidem.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/22.jpg"/>

               <item>El decimo octavo edificio, se llamaua tzompantli. ibidem.</item>
               <item>El decimo nono edificio, se llamaua, vitznaoac teucalli. ibidem</item>
               <item>El vigessimo edificio, se llamaua, Tezcacalco. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo primo edificio, se llamaua, tlacochcalco, acatl yiacapom.
                  ibide.</item>
               <item>El vigessimo segundo edificio, se llamaua. Teccizcalco. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo tercio edificio, se llamaua, vitztepeoalco. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo quarto edificio, se llamaua, vitznaoac calmecac. fol. 113.</item>
               <item>El vigessimo qujnto edificio, se llamaua, otro quauhxicalco. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo sexto edificio, se llamaua Macujlcipactli iteupan. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo septimo edificio, se llamaua, Tetlanmā calmecac. ibidem.</item>
               <item>El vigessimo octavo edificio, se llamaua. Jztac cinteutl iteupan.
                  ibidem.</item>
               <item>El vigessimo nono edificio, se llamaua. Tetlanman. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo edificio, se llamaua chicumecoatl iteupan. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo primo edificio, se llamaua, Tezcaapan. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo segundo edificio, se llamaua. Tezcatlachco. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo tercio edificio, se llamaua tzompantli. fol. 114.</item>
               <item>El trigessimo quarto edificio, se llamaua, tlamatzinco. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo qujnto edificio, se llamaua, tlamatzinco calmecac. ibidē.</item>
               <item>El trigessimo sexto edificio, se llamaua, Quauhxicalco. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo septimo edificio, se llamaua. Mixcoateupan. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo octavo edificio, se llamaua. Netlatiloian. ibidem.</item>
               <item>El trigessimo nono edificio, se llamaua. Teutlachco. ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo edificio, se llamaua, ilhujcatitlan. ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo primo edificio, se llamaua, vey tzompantli. ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo segundo edificio, se llamaua, Mecatlan. fol. 115.</item>
               <item>El quadragessimo tercio edificio, se llamaua, Cinteupan. ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo quarto edificio, se llamaua, centzontotochti in teupas
                  ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo qujnto edificio, se llamaua, cinteupan: ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo sexto edificio, se llamaua, Netotiloian ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo septimo edificio, se llamaua, chililico, ibidem.</item>
               <item>El quaaragessimo octavo edificio, se llamaua, Coaapan ibidem.</item>
               <item>El quadragessimo nono edificio, se llamaua Puchtlan. ibidem.</item>
               <item>El qujncagessimo edificio, se llamaua, Atlauhco. ibidem.</item>
               <item>El qujncagessimo primo edificio, se llamaua, Iopico. ibidem.</item>
               <item>El qujncagessimo segundo edificio, se llamaua. Iacatecutli iteupan. fol.
                  116</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/23.jpg"/>

               <item>El qujncagessimo tercio edificio, se llamaua. Vitzilin quatec iteupan.
                  idem.</item>
               <item>El qujncagessimo quarto edificio, se llamaua, Iopico calmecac. ibidem.</item>
               <item>El qujncagessimo qujnto edificio, se llamaua, Iopi tzompantli. ibidē.</item>
               <item>El qujncagessimo sexto edificio, se llamaua, tzompantli. ibidem.</item>
               <item>El qujncagessimo septimo edificio, se llamaua. Macujlmalinal iteupā.
                  ibidē.</item>
               <item>El qujncagessimo octavo edificio, se llamaua. Aticpac. idem.</item>
               <item>El qujncagessimo nono edificio, se llamaua, Netlatiloian. ibidem.</item>
               <item>El sexagessimo edificio, se llamaua, Atlauhco. ibidem.</item>
               <item>El sexagessimo primo edificio, se llamaua, Tzummulco calmecac. idem.</item>
               <item>El sexagessimo segundo edificio, se llamaua. Temalacatl. fol. 117.</item>
               <item>El sexagessimo tercio edificio, se llamaua, Nappateuitli iteupan. ibidē.</item>
               <item>El sexagessimo quarto edificio, se llamaua, tzummulco. ibidem.</item>
               <item>El sexagessimo qujnto edificio, se llamaua, Coatlan. fol. 118.</item>
               <item>El sexagessimo sexto edificio, se llamaua, xuchicalco. ibidem.</item>
               <item>El sexagessimo septimo edificio, se llamaua, Iopicalco: y tambien eoa
                  <lb/>calco. ibidem</item>
               <item>El sexagessimo octavo, edificio, se llamaua toxpalatl. ibidem.</item>
               <item>El sexagessimo nono edificio, se llamaua, tlacochcalco, quauhqujiaoac.
                  ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo edificio, se llamaua, Tulnaoac. ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo primo edificio, se llamaua, Tilocan. ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo segundo edificio, se llamaua, Itepeioc. ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo tertio edificio, se llamaua, Vitznaoac calpulli.
                  ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo quarto edificio, se llamaua, Atempan. fol. 119.</item>
               <item>El septuagessimo qujnto edificio, se llamaua, Tezcacoac tlacochcalco.
                  ibidem.</item>
               <item>El septuagessimo sexto edificio, se llamaua, Acatl yiacapan, vei calpulli.
                  ibidē.</item>
               <item>El septuagessimo septimo edificio, se llamaua, Techielli. ibidem.</item>
               <item>El septisgessimo octavo edificio, se llamaua, Calpulli. ibidem.</item>
               <item><damage>suc. </damage></item>
               <item>Relacion de los mexicanos, de las cosas que se ofrecian, en el templo. fol.
                  120.</item>
               <item>Relacion de la sangre, que se derramaua, a honrra del demonjo, enel
                  <lb/>templo, y fuera. fol. 121.</item>
               <item>Relacion, de otros serujcios, que se hazia a los demonjos, en el templo, y
                  fuera
                  <lb/>fol. 123.</item>
               <item>Relacion, de ciertas cerimonjas que se hazia, a honrra del demonjo. fol.
                  124.</item>
               <item>Relacion, de otras cerimonjas, que tambien se hazian a honrra del de
                  <lb/>monjo. fol. 125.</item>
               <item>Relacion, de las diferencias de mjnjstros, que serujan a los dioses. fol.
                  127.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/24.jpg"/>

               <item>Relacion del tañer: y quantas vezes tañjan en el templo, entre noche, y dia:
                  que
                  <lb/>era como tañer, a las horas. fol. 134.</item>
               <item>Relacion de los exercicios, o trabajos, que auja enel templo. fo. 135.</item>
               <item>Relacion de los votos, y iuramentos. fo. 136.</item>
               <item>Relacion de los cantares, que dezian a honrra de los dioses, en los templos,
                  <lb/>y fuera dellos. fol. 137.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta de Vitzilobuchtli. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta, de Vitznaoac iautl. ibidem.</item>
               <item>El cantar que se dezia, en la fiesta de tlaluc. ibidem.</item>
               <item>El cantar que se dezia, en la fiesta de la diosa, que se llamaua, teteu
                  inna</item>
               <item>El cantar que se dezia, en la fiesta, de chimalpanecatl, y de tlaltecaoana
                  <lb/>notl. fol. 139</item>
               <item>El cantar que se dezia, en la fiesta de Ixcoçauhquj, dios del fuego.
                  ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta de Mixcoatl. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta de suchipilli. fol. 140.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta de suchiquetzal. ibidem.</item>
               <item>El cantar. que se dezia, en la fiesta de Amjmjtl. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta de Otuntecutli: dios de los otomjes. fol.
                  [?].</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta, de Aiopechtli. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta, de cioacoatl. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta, que se hazia, de ocho en ocho años fol.
                  [?]</item>
               <item>El cantar, que se dezia, en la fiesta, de xippe. fol. 143.</item>
               <item>El cantar, que se cantaua, en la fiesta de chicome coatl. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se cantaua, en la fiesta del dios del vino, llamado totoch
                  <lb/>ti. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se cantaua, en la fiesta, de Atlaoa. ibidem.</item>
               <item>El cantar, que se cantaua, en la fiesta de Macujlsuchitl. fol. 144.</item>
               <item>El cantar, que se cantaua, en la fiesta de liacatecutli, dios de los merca
                  <lb/>deres. ibidem.</item>
               <item>Relacion, que habla de las mugeres, que serujan en el templo. ibidem.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="toc">

            <head>Sumario del tercero libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primeso, del principio, que tuujeron los dioses, y de sus fabulas. fo.
                  [?]</item>
               <item>Capitulo segundo, de la estimacion : en que era tenjdo, el dios llamado, Titla
                  <lb/>caoan, o tezcatlipuca. fol. 7.</item>
               <item>Capitulo tercero, habla del dios, llamado, Quetzalcoatl. fol. 9.</item>
               <item>Capitulo quarto, como vinjeron, dos nigromanticos, y destruyeron aguetzal
                  <lb/>coatl: seños de tulla, y tenjdo por dios. fol. 19.</item>


               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/25.jpg"/>

               <item>Capitulo qujnto, de vn embuste, que hizo el nigromantico, llamado Titlacaoā.
                  fol. 12.</item>
               <item>Capitulo sexto, de como los de tulla, se enojaron, contra quetzalcoatl. fol.
                  14.</item>
               <item>Capitulo septimo, de otro embuste, que hizo el sobredicho nigromantico,
                  <lb/>con que mato muchos, de los de tulla. fol. 15</item>
               <item>Capitulo octauo, de otro enbuste, con que mato muchos mas. fol. 16.</item>
               <item>Capitulo nono, de otro enbuste, con que mato muchos otros. fol. 17.</item>
               <item>Capitulo decimo, de otro enbuste, con que māto el mismo nigromantico. fol.
                  18.</item>
               <item>Capitulo vndecimo, de otro enbuste. fol. 19.</item>
               <item>Capitulo duodecimo, de la huyda de quetzalcoatl. fol. 20</item>
               <item>Capitulo tredecimo, de las memorias, que dexo quetzalcoatl, por las tie
                  <lb/>rras donde pasaua. ibidem.</item>
               <item>Capitulo quarto decimo, que entre las dos sierras, de cabe tlalma
                  <lb/>nalco, que son la sierra neuada, y el vulcan, se le murieron de frio
                  <lb/>sus pajes enanos, y corcobados. fol. 22.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="toc">
            <head>Sumario del apendiz deste tercero libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primero, de los que iuan al infierno, y de las obsequjas que
                  <lb/>los hazian. fol. 23.</item>
               <item>Capitulo segundo, de los que yuan al parayso terrenal. fol. 27.</item>
               <item>Capitulo tercero, de los que yuan al cielo. fol. 28.</item>
               <item>Capitulo quarto, de como la gente baxa, ofrecia a sus hijos, a la
                  <lb/>casa que se llamaua, Telpuchcali. fol. 29.</item>
               <item>Capitulo qujnto, de la manera de viujr, y exercicios que tenjan, los
                  <lb/>que se criauan, en el telpuchcali: qujere dezir, casa donde se crian
                  <lb/>los mancebos. fol. 31.</item>
               <item>Capitulo sexto, de los castigos, que se hazian, a los que se emborracha
                  <lb/>uan. fol. 34.</item>
               <item>Capitulo septimo, de como los señores, y gente principal, ofrecian sus
                  <lb/>hijos, a la casa, que se llamaua, calmecac. ibidem.</item>
               <item>Capitulo octauo, de las costumbres, que se guardauan en la casa,
                  <lb/>que se llamaua calmecac. fol. 37.</item>
               <item>Capitulo nono, de las electiones de los summos sacerdotes, que siempre
                  <lb/>eran dos. fol. 39.</item>
            </list>
         </div>

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/26.jpg"/>
         <div type="toc">
            <head>¶ Sumario de los capitulos del quarto libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primero, del primero signo, llamado ce cipactli: y que los que
                  <lb/>en el nacian, tenjan buena fortuna. fol. 1.</item>
               <item>Capitulo segundo, del segundo signo, llamado ce ocelutl: y que los que
                  <lb/>en el nacen, son mal afortunados. fol. 3.</item>
               <item>Capitulo tercero, del tercero signo, llamado ce maçatl: y que los que
                  <lb/>en el nacen tienen buena fortuna. fol. 7.</item>
               <item>Capitulo quarto, de la segunda casa deste signo, llamada vme tochtli:
                  <lb/>y que los que en el nacen, seran grandes borrachos. fol. 9.</item>
               <item>Capitulo qujnto, de diuersas maneras, de borrachos. fol. 11.</item>
               <item>Capitulo sexto, de las demas casas deste signo: vnas prosperas, otras
                  <lb/>aduersas, otras indiferentes. fol. 14.</item>
               <item>Capitulo septimo, del quarto signo, llamado ce suchitl: y de las buenas
                  <lb/>condiciones, de los que en el nacian. fol. 16.</item>
               <item>Capitulo octauo, del qujnto signo, llamado ce acatl: y de su mala for
                  <lb/>tuna. fol. 20.</item>
               <item>Capitulo nono, del sexto signo llamado ce mjqujztli: y que los que en el
                  <lb/>nacian, eran bien afortunados. fol. 22.</item>
               <item>Capitulo decimo, de las demas casas deste signo: de las quales algunas
                  <lb/>son mal afortunadas. fol. 25.</item>
               <item>Capitulo vndecimo, del septimo signo, llamado ce qujaujtl: y de su de
                  <lb/>sastrada fortuna. fol. 27.</item>
               <item>Capitulo duodecimo, de las demas casas deste signo: algunas son
                  <lb/>indiferentes, y otras del todo malas. fol. 29.</item>
               <item>Capitulo tredecimo, del mal aguero, que tomauan, si alguno tropeça
                  <lb/>ua, o se lisiaua, enlos pies, en la quarta casa deste signo, llamada na uj
                  ehecatl. fol. 31.</item>
               <item>Capitulo decimo quarto, de las quatro casas postreras, deste signo: las
                  <lb/>quales tenjan por dichosas. fol. 33.</item>
               <item>
                  <lb/>Capitulo qujnto decimo, del octavo signo: llamado ce malinalli, y de su
                  aduersa fortuna. fol. 35.</item>
               <item>Capitulo decimo sexto, del nono signo llamado, ce coatl: y de su bue
                  <lb/>na fortuna, es el signo de los trātantes. fol. 37.</item>
               <item>Capitulo decimo septimo, de la platica, que vno de los mercaderes ha
                  <lb/>zia, al que estaua de partida, la primera vez, que iua a mercadear
                  <lb/>fol. 38</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/27.jpg"/>
               <item>Capitulo decimo octauo, de otro razonamjento, que los mercaderes vie
                  <lb/>jos, hazen a los que ya otras vezes aujan ydo lexos, a mercadear. fol.
                  40.</item>
               <item>Capitulo decimo nono, de las cerimonjas, o plegarias que hazian los
                  <lb/>que udauan por los que yuan. fol. 42.</item>
               <item>Capitulo vigessimo, de las demas casas deste signo. fol. 44.</item>
               <item>Capitulo vigessimo primo, del decimo signo llamado ce tecpatl, y de
                  <lb/>su prospera fortuna. fol. 46.</item>
               <item>Capitulo vigessimo segundo, del vndecimo signo, llamado ce oçuma
                  <lb/>tli: y de su buena fortuna. fol. 47.</item>
               <item>Capitulo vigessimo tercio, del duodecimo signo, llamado ce cuetzpali.
                  <lb/>y de su buena fortuna. fol. 49.</item>
               <item>Capitulo vigessimo quarto, del signo. 13. llamado ce vllin y de su indi
                  <lb/>ferente fortuna, ibidem.</item>
               <item>Capitulo vigessimo qujnto, del decimo quarto signo, llamado ce itz
                  <lb/>cujntli, y de su prospera ventura. fol. 50.</item>
               <item>Capitulo vigessimo sexto, de como en este signo, los señores, o reyes,
                  <lb/>se aparejauan, para dar guerra, asus enemigos. fol. 51.</item>
               <item>Capitulo vigessimo septimo, del decimo qujnto signo, llamado ce ca
                  <lb/>lli, y de su muy aduersa fortuna. fol. 52.</item>
               <item>Capitulo vigessimo octauo, de las condiciones de las mugeres, que
                  <lb/>nacian en este signo. fol. 54.</item>
               <item>Capitulo vigessimo nono, del decimo <add place="above">sexto</add>
                  <del>nano</del> signo. llamado, ce cozca
                  <lb/>quauhtli, y de su buena fortuna. fol. 55.</item>
               <item>Capitulo trigessimpro, del signo decimo septimo, llamado ceatl: y
                  <lb/>de su de sastrada fortuna. fol. 56.</item>
               <item>Capitulo trigessimo primro, del signo. 18. llamado ce hecatl: y de sus
                  <lb/>desgratias. fol. 57.</item>
               <item>Capitulo trigessimo segundo, de los lloros, y lastimas, que hazian aque
                  <lb/>llos, a qujen robauan los nigromanticos, y de las demas casas deste
                  <lb/>signo. fol. 59.</item>
               <item>Capitulo trigessimo tercio, del decimo nono signo: llamado ce quauh
                  <lb/>tli, y de su aduersa fortuna. fol. 60.</item>
               <item>Capitulo trigessimo quarto, de la supersticion, que vsauan los que yuā
                  <lb/> visitar, la rezien parida. fol. 62.</item>
               <item>Capitulo trigessimo qujnto, de las cerimonjas, que hazian, quando bap
                  <lb/>tizauan la criatura. fol. 63.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/28.jpg"/>

               <item>Capitulo trigessimo dexto, del combite, que se hazia, por razon de los
                  <lb/>bateos, y de la orden del serujcio, y borrachera que passaua. fol. 65.</item>
               <item>Capitulo trigessimo septimo, de lo que agora se haze en los bateos,
                  <lb/>que es casi lo mjsmo, que antiguamente hazia. fol. 67.</item>
               <item>Capitulo trigessimo octauo, del signo. 20. llamado, ce suchitl, y de su bue
                  <lb/>na fortuna. fol. 70.</item>
               <item>Capitulo trigessimo nono, que habla engeneral, de todos los signos. fol.
                  72</item>
               <item>Capitulo quadragessimo, de las restantes casas, deste signo, y de la ta
                  <lb/>bla, y numeros de todos los signos. fol. 74.</item>
               <item>Apendiz, del libro quarto en romance, por modo de appologia. fol. 76.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="toc">
            <head>¶ Sumario de los capitulos del qujnto libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primero, del aguero, que tomauan, quando alguno oya de
                  <lb/>noche, aullar, a alguna bestia fiera: ollorar como vieja: y de lo que de
                  <lb/>zian los agueros, eneste caso. fol. 1.</item>
               <item>Capitulo segundo, del aguero indiferente, que tomauan, de oyr can
                  <lb/>tar, a vn aue, que llaman oacton: y de lo que hazian los mercaderes,
                  <lb/>que yuan camjno eneste caso. fol. 2.</item>
               <item>Capitulo tercero, del aguero, que tomauan, quando oyan de noche,
                  <lb/>algunos golpes, como de qujen esta cortando madera. fol. 4.</item>
               <item>Capitulo quarto, del mal aguero, que tomauan del canto, del buho aue
                  <lb/>fol. 6</item>
               <item>Capitulo qujnto, del mal aguero, que tomauan, del chillido de la lechu
                  <lb/>za. fol. 7.</item>
               <item>Capitulo sexto, del mal aguero, que tomauan, quando vian, que la
                  <lb/>comadreja, o mostolilla, atrauasaua por delante dellos, quando yuan
                  <lb/>por el camjno, o por la calle. fol. 8.</item>
               <item>Capitulo septimo, en que se trata, del mal aguero, que tomauan: quā
                  <lb/>do vian algun conejo entrar en su casa. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo octauo, enq̄se tracta del malaguero q̄ tomauā: qn encotrauan cōvna
                  sauadija q̄u<!-- there is text down the margin here --></item>
               <item>Capitulo nueue, que trata del aguero, que tomauan: quando vn a ci
                  <lb/>njmalejo, muy hedionda, que se llama epatl, entralla en su casa, u
                  <lb/>olian su hedor, en alguna parte. fol. 9.</item>
               <item>Capitulo diez, en que se trata, del aguero, que tomauan, de las hormigas,
                  <lb/>y ranas, y ratones, encierto caso. fol. 16.</item>
               <item>Capitulo onre, que trata del aguero, que tomauan: quando de noche
                  <lb/>vian, estantiguas. fol. ibidem.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/29.jpg"/>

               <item>Capitulo doze, que trata, de vnas fantasmas, que parecen de noche:
                  <lb/>que llaman tlacanesqujmilli. fol. 11.</item>
               <item>Capitulo treze, en que se trata, de otras fantasmas: que aparecian de
                  <lb/>noche. fol. 12.</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Sumario de los capitulos del apendiz deste
               <lb/>qujnto libro.</head>
            <list>
               <item>Capitulo primero, del omjsuchitl. fol. 15.</item>
               <item>Capitulo segundo, del cuetlasuchitl. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo tercero, de la flor ya hecha. ibidem</item>
               <item>Capitulo quarto, de los mahizes. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo qujnto, de tecuencholhujliztli, qujere dezir, passar sobre al
                  <lb/>guno. fol. 16.</item>
               <item>Capitulo sexto, de atliliztli, qujere dezir, beuer el menor, ante del ma
                  <lb/>yor. ibidem.</item>
               <item>Capitulo septimo, de comjendo en la olla. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo octauo, de tamal, mal cozido. ibidem.</item>
               <item>Capitulo nono, del vmbligo. fol. 17.</item>
               <item>Capitulo decimo, de la preñada. ibidem.</item>
               <item>Capitulo. 11. de la casa, de la rezien parida. ibidem.</item>
               <item>Capitulo duodecimo, de terremoto. ibidem.</item>
               <item>Capitulo tredecimo, del tenamaztli. fol. 18.</item>
               <item>Capitulo decimo quarto, de la tortilla, que dobla en el comal. ibidem.</item>
               <item>Capitulo qujnze, del lamer el metlatl. ibidem.</item>
               <item>Capitulo deziseys, del que esta arrimado al poste. fol. 19.</item>
               <item>Capitulo dezisiete, del comer estando en pie. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo deziocho, del quemar, de los escobajos del mahiz. ibidem.</item>
               <item>Capitulo dezinueue, de la muger preñada. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte, de la mano, de la mona. fol. 20.</item>
               <item>Capitulo veynte y vno, del majadero, y comal. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte y dos, de los ratones. fol. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte y tres, de las gallinas. fol. 21.</item>
               <item>Capitulo veynte y quatro, de los pollos. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte y cinco, de las piernas de las mantas. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte y seys, del granizo. ibidem.</item>

               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/30.jpg"/>

               <item>Capitulo veynte y siete, de los bruxos. ibidem.</item>
               <item>Capitulo veynte y ocho, de la comjda del raton, que sobrae. ibidem</item>
               <item>Capitulo veynte y nueue, de vñas. ibidem</item>
               <item>Capitulo treynta, del esternudo. ibidem</item>
               <item>Capitulo treynta y vno, de los njños o njñas. fol. 22.</item>
               <item>Capitulo treynta y dos, de las cañas verdes, del mahiz. ibidem.</item>
               <item>Capitulo treynta y tres, del respendar, de los maderos. ibidem</item>
               <item>Capitulo treynta y quatro, del metlatl. ibidem.</item>
               <item>Capitulo treynta y cinco, de la casa nueua: por qujen sacaua fuego
                  <lb/>nueuo. ibidem.</item>
               <item>Capitulo treynta y seys, del baño, o temazcalli. ibidem.</item>
               <item>Capitulo treynta y siete, de quando los muchachos, mudan losi
                  <lb/>entes. ibidem.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="lector">
            <head>Al lector</head>
            <p>Para la intelligencia de las figuras o ymagines que estan aquj ade
               <lb/>lante: notara el prudente lector, que son las ymagines de los dioses, de
               <lb/>que se trata en este primero libro: los quales adorauan estos naturales
               <lb/>desta nueua españa, en tiempo de su ydolatria: cada vna tiene su
               <lb/>nombre escrito iunto a la cabeça, y el capitulo, y numero de hojas
               <lb/>donde se trata del mjsmo dios, o ydolo: esta iunto a los pies.</p>
         </div>

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/31.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/32.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/33.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/34.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/35.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/36.jpg"/>

         <!-- graphics with captions -->

      </front>

      <body>
         <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/37.jpg" n="0r"/>
         <fw>Libro. 1. de los dioses. fo. 1.</fw>
         <div type="libro" corresp="#l01" n="01">
            <head>Libro primero, en que se trata, de
               <lb/>los dioses que adorauan, los natu
               <lb/>rales, desta tierra: que es la nue
               <lb/>ua españa</head>
            <head>Inic ce amuxtli, vncan moten
               <lb/>eoa, in teteuh: in qujnmoteutiaia
               <lb/>in nican tlaca.</head>
            <!-- Capitulo 1 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c01" xml:lang="es" n="01">
               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/37.jpg" n="0r"/>
               <head>Capitulo primero, que habla,
                  <lb/>del principal dios: que <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>,
                  <lb/>y aquien sacrificauan los mexica
                  <lb/>nos llamado vitsilubuchtli.</head>
                  <p xml:id="l01c01p01" xml:lang="es" n="01"> 
                     Este dios, llamdo vitsilbuch
                     <lb/>tli, fue otro hercules: el qual
                     <lb/>fue robustisimo, de grandes
                     <lb/>fuerças, y muy belicoso: <expan>grā<ex>n</ex></expan>
                     <lb/>destriuydor de pueblos y ma
                     <lb/>tador de gentes; en las guerra era como
                     <lb/>fuego biuo, muy temeroso asus contrarios:
                     <lb/>y afsi la deuisa que traya, era vna cabe
                     <lb/>ça de dragon, muy espantable: que echaua
                     <lb/>fuego, por la boca. Tambien este, era
                     <lb/>nigromantico, o embaydor:que se trasfor
                     <lb/>maua, enfigura de diuersas aues, y besti
                     <lb/>as. A este hombre, que por su fortaleza,
                     <lb/>y destreza en la guerra: le tuujeron en
                     <lb/>mucho, los mexicanos quando viuja. Des
                     <lb/>pues que murjo, le honrraron, como adios:
                     <lb/>y le ofrezian esclauos, sacrificandolos, en su
                     <lb/>presencia: buscauan, que estos esclauos, fue
                     <lb/>sen muy regalados, y muy bien ataujados, <expan>cō<ex>n</ex></expan>
                     <lb/>aquellos aderecos, <expan>q<ex>ue</ex></expan> ellos
                           <expan>vsauā<ex>n</ex></expan>: de orejeras, y
                     <lb/>barbotes: esto hazian, por mas <expan>hō<ex>n</ex>rrarle</expan>. Otro se
                     <lb/>mejante a este vuo en las partes de tlaxcalla:
                     <lb/>que se llamaua, camaxtle. </p>               
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c01" xml:lang="na" n="01">
               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/37.jpg" n="0r"/>
               <head>Jnic ce capitulo, yntechpa tlatoa,
                  <lb/>yn oc cenca tlapanauja teteuh: yn
                  <lb/>qujnmoteutiaia, yoan yn qujntlama
                  <lb/>njliaia, yn ievecauh.</head>
                  <p corresp="#l01c01p01" xml:lang="na" n="01"> 
                     Vitzilubuchtli: çan ma
                     <lb/>ceoalli, gan tlacatl catca:
                     <lb/>naoalli, tetzaujtl, atla
                     <lb/>cacemelle, teixcuepanj:
                     <lb/>qujiocoianj in iaoiutl, iao
                     <lb/>tecanj, iaotlatoanj: ca itechpa mjtoaia, tepan
                     <lb/>qujtlaça yn xiuhcoatl, in mamalhoaz
                     <lb/>tli. q. n. iaoiutl, teuatl, tlachinolli.
                     <lb/>Auh yn jquac ilhujqujxtiloia, mal
                     <lb/>mjcoaia, tlaaltilmjcoaia: tealtiaia, yn pochteca. Auh ynjc muchichioa
                     <lb/>ia; xiuhtotonacoche catca, xiuhcoanaoale, xiuhtlalpile, matacaxe, tzi
                     <lb/>tzile, oiuoalle. </p>               
            </div>
            <!-- Capitulo 2 - es & na -->            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c02" xml:lang="es" n="02">
               <head>Capitulo segundo, que trata 
                  <lb/>del dios llamado paynal: el qual 
                  <lb/>siendo hombre, era adorado por 
                  <lb/>dios.</head>
                  <p xml:id="l01c02p01" xml:lang="es" n="01">
                     Este dios, llamado paynal: era como so
                     <lb/>ta capitan, del arriba dicho: porque 
                     <lb/>el arriba dicho, como mayor capitan 
                     <lb/>dictaua, quando se auja de hazer <expan>guer<ex>ra</ex></expan>
                               
               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/38.jpg" n="01v"/>
                  
                     ra, a algunas prouyncias. Este como su 
                     <lb/>vicario, seruja de quando <expan>repentinamē<ex>n</ex>
                        <lb/>te</expan>, se ofresia de salir al encuentro, a 
                     <lb/>los enemigos: porque entonce era me
                     <lb/>nester, que este paynal, que qujere 
                     <lb/>dezir: ligero, apresurado, saliese en 
                     <lb/>persona, a mouer la gente: para que <expan>cō<ex>n</ex></expan> 
                     <lb/>toda priesa saliesen, auerse con los e
                     <lb/>nemigos. Despues de muerto, la fies
                     <lb/>ta que le hazian: era que vno de los sa
                     <lb/>trapas, tomaua la ymagen, deste pay
                     <lb/>nal: compuesta con ricos ornamentos, co
                     <lb/>mo dios: y hazian vna procesion con el, 
                     <lb/>bien larga: y todos yuan corriendo, a mas 
                     <lb/>correr: ansi el que le lleuaua, como los 
                     <lb/>que le segujan. En esto, <expan>representauā<ex>n</ex></expan>, 
                     <lb/>la priesa, que muchas vezes, es nece
                     <lb/>saria: para resitir, a los enemigos: 
                     <lb/>que sin saberlos acometer, haziendo 
                     <lb/>celadas.
                  </p>               
            </div>            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c02" xml:lang="na" n="02">
               <head>Jnic vme capitulo, ytechpa tla
                  <lb/>toa yn teutl yn jtoca paynal: yn 
                  <lb/>qujmoteutiaia, yoan in qujtlama
                  <lb/>njliaia ie uecauh.</head>

                  <p corresp="#l01c02p01" xml:lang="na" n="01">
                     Paynal: motepatillotianj, moteixip
                     <lb/>tlatianj: tepan mixeoanj: iehica 
                     <lb/>ca qujmixiptlatiaia, in <expan>vitzilubuch<ex>tli</ex></expan>
                  </p>
               
               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/38.jpg" n="01v"/>

                  <p corresp="#l01c02p02" xml:lang="na" n="02">
                     tli, yn iquac tlaiaoaloaia, motocaio
                     <lb/>tia paynal: ipampa ca cenca, qujto
                     <lb/>totzaia, qujmotlalochtiaia. Auh in 
                     <lb/>maceoalti, qujtocaia, qujtlalochtoca
                     <lb/>ia, coiohujtiuja, quicaoatztiuja, te
                     <lb/>uhtli quiquetztiuja, tlalli qujpototz
                     <lb/>tiuja: iuhqujn tlaixqujqujça, tlalli 
                     <lb/>tetecujca: auh ce tlacatl qujnapa
                     <lb/>lotiuja. Auh ynjc muchichioaia, 
                     <lb/>teuquemetiuja, quetzalapaneca
                     <lb/>iutl, in contlalitiuja, ixoacalichioale, 
                     <lb/>ixcitlalichioale, mixcitlalichiuh, xi
                     <lb/>uhiacamjoa, vitzitzilnaoale, eltezca
                     <lb/>oa, xiuhchimale.
                  </p>               
            </div>
            <!-- Capitulo 3 - es & na -->            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c03" xml:lang="es" n="03">
               <head>El tercero capitulo, trata: del dios 
                  <lb/>llamado, tezcatlipoca: el qual gene
                  <lb/>ralmente, era tenjdo por dios: entre 
                  <lb/>estos naturales, desta nueua es
                  <lb/>paña, es otro Jupiter.</head>

                  <p xml:id="l01c03p01" xml:lang="es" n="01">
                     El dios, llamado tezcatlipuca: era tenido 
                     <lb/>por verdadero dios, y invissible: el qual 
                     <lb/>andaua, en todo lugar: enel cielo, enla 
                     <lb/>tierra, y enel infierno. Y tenjan, que
                     <lb/>quando andaua enla tierra, mouja gue
                     <lb/>rras, enemistades, y discordias: dedon
                     <lb/>de resultauan, muchas fatigas, y de
                     <lb/>sasosiegos: dezian que el mesmo, inci
                     <lb/>taua a vnos contra otros: para que tu
                     <lb/>uiessen guerras. Y por esto le llama
                     <lb/>uan necoc iautl, quiere dezir: sembra
                     <lb/>dor de discordias, de ambas partes. Y 
                     <lb/>dezian, el solo ser el que entendia, en el 
                     <lb/>regimjento del mundo: y que el solo 
                     <lb/>daua, las prosperidades, y riquezas 
                     <lb/>y que el solo las quitaua, quando se 
                     <lb/>antojaua. Daua riquezas, <expan>prospe<ex>ridades</ex></expan>
                     <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/38.jpg" n="02r"/>
                     idades, y forma, y fortaleza, y seño
                     <lb/>rios, y dignidades, y honrras: y las qui
                     <lb/>taua, quando se le antojaua: por esto 
                     <lb/>le tenjan. y reuerenciauan: porque 
                     <lb/>tenjan, que es su mano estaua, el le
                     <lb/>uantar, y abatir. De la honrra, que 
                     <lb/>se le hazia, esta adelante, en el libro 
                     <lb/>segundo.
                  </p>               
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c03" xml:lang="na" n="03">
               <head>Jnic ey, capitulo, ytechpa tla
                  <lb/>toa in teutl, yn jtoca tezcadipoca: 
                  <lb/>in qujmoteutiaia, yoan in qujtla
                  <lb/>manjliaia, ie uecauh.</head>

                  <p corresp="#l01c03p01" xml:lang="na" n="01">
                     Tezcatlipoca: ynin vel teutl ipan 
                     <lb/>machoia, noujian ynemjian: mictla, 
                     <lb/>tlalticpac, ylhujcac. Jn jquac nemja 
                     <lb/>tlalticpac, iehoatl qujiolitiaja, in 
                     <lb/>teuhtli tlaçolli: cococ teupouhquj, 
                     <lb/>qujteittitiaia, tetzalā, tenepantla mo
                     <lb/>tecaia: ipampa y, mjtoaia necoc ia
                     <lb/>utl, muchi qujiocoiaia, qujtemouj
                     <lb/>aja, qujteecaujltiaia, qujtecujtia
                     <lb/>ia, yn jxquich aqualli tepan mu
                     <lb/>chioaia: teca maujltiaia, tequeque
                     <lb/>loaia. Auh in quenman, <expan>qujtema<ex>caia</ex></expan>
                     <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/39.jpg" n="02r"/>
                     caia, in necujltonolli: in tlatqujtl, 
                     <lb/>in oqujchiotl, in tiacauhiutl, in te
                     <lb/>cuiotl, in tlatocaiutl, in pillotl, in 
                     <lb/>mauizçotl.
                  </p>               
            </div>
            <!-- Capitulo 4 - es & na -->            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c04" xml:lang="es" n="04">
               <head>El quarto capitulo, trata: de di
                  <lb/>os que se llamava, tlaloc tlamacaz
                  <lb/>quj</head>

                  <p xml:id="l01c04p01" xml:lang="es" n="01">
                     Este dios, llamado tlaloc tlamacazquj, 
                     <lb/>era el dios de las lluujas: tenjan que el da
                     <lb/>ua, las lluujas, paraque regassen la tie
                     <lb/>rra: mediante la qual lluuja, se <expan>crjauā<ex>n</ex></expan> 
                     <lb/>todas las yeruas, arboles, y frutas, <expan>ymā<ex>n</ex>
                        <lb/>tenjmjentos</expan>. Tambien tenjan, que el 
                     <lb/>embiaua, el granizo, y los relampagos 
                     <lb/>y rayos, y las tempestades del agua: 
                     <lb/>y los peligros de los rios, y de la mar. 
                  </p>                  

                  <p xml:id="l01c04p02" xml:lang="es" n="02">
                     En llamarse, tlaloc tlamacazquj, 
                     <lb/>qujere dezir: que es dios, que habita, 
                     <lb/>en el parayso terrenal: y que da a los 
                     <lb/>hombres, los mantenjmjentos necessa
                     <lb/>rios: para la vida corporal. Los seruj
                     <lb/>icios, que se le hazian, estan en el se
                     <lb/>gundo libro: entre las fiestas, de los di
                     <lb/>oses.
                  </p>               
               <figure xml:id="l01c04i01"/>
            </div>            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c04" xml:lang="na" n="04">
               <head>Jnjc nauj capitulo, ytechpa tla
                  <lb/>toaia yn teutl, yn jtoca tlaloc, tla
                  <lb/>macazquj.</head>

                  <p corresp="#l01c04p01" xml:lang="na" n="01">
                     Tlaloc, tlamacazquj: ynjn ipan 
                     <lb/>machoia, in qujiaujtl: ca iehoatl qui
                     <lb/>iocoaia, qujtemoujaia, qujpixo
                     <lb/>aia, in quijaujtl, yoan in teciujtl: 
                     <lb/>quixotlaltiaja, qujtzmolinaltiaja, 
                     <lb/>qujxoxuvialtiaja, quicueponal
                     <lb/>tiaja, quizcaltiaia in quaujtl, 
                     <lb/>in çacatl, in tonacaiotl. Yoan no i
                     <lb/>tech tlamjloia, in teilaqujliztli, in 
                     <lb/>tlaujtequjliztli. Auh ynjc mu
                     <lb/>chichioaia, tlaixtlilpopotzalli, tla
                     <lb/>ixolhujlli, motliloçac, ixmjchioa
                     <lb/>ve, ixmichioauhio, auachxicole, 
                     <lb/>aiauhxicole, aztatzone, chalchi
                     <lb/>uhcozque, poçulcaque, no tzitzile,
                     <lb/>aztapilpane.
                  </p>               
            </div>
            <!-- Capitulo 5 - es & na -->            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c05" xml:lang="es" n="05">
               <head>El capitulo quinto, trata: del 
                  <lb/>dios, que se llama, quetzalcoatl: 
                  <lb/>dios de los vientos.</head>
                  <p xml:id="l01c05p01" xml:lang="es" n="01">
                     Este <persName type="deity">quetzalcoatl</persName>, aunque fue hom
                     <lb/>bre, tenjanle por dios; y dezian que ba
                     <lb/>rria el camjno, a los dioses, del agua. Y
                     <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/40.jpg" n="02v"/>
                     esto adiujnauan, porque ante que comjençan, 
                     <lb/>las aguas, ay grandes vientos u pol
                     <lb/>uos: yesto dezian, que quetzalcoatl, dios 
                     <lb/>de los vientos, barria los camjnos, alos
                     dioses, <lb/>de las lluujas: paraque vinjessen, alluuer. 
                     <lb/>Los sacrificios, y cerimonjas, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> honrra
                     <lb/>uan aeste dios: estan escritas adelante, 
                     <lb/>enel segundo libro. Los ataujos, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> le ado
                     <lb/>rauan, eran los sigujentes: vna mitra enla 
                     <lb/>cabeça, con vn penacho de plumas, que se <expan>lla
                        <lb/>mā<ex>n</ex></expan> quetzalli: la mitra, era manchada, como 
                     <lb/>cuero de tigre. La cara tenja teñjdo de ne
                     <lb/>gro, y todo el cuerpo: tenja vestida, vna ca
                     <lb/>missa, como sobrepeliz labrada: no le llega
                     <lb/>ua, mas de hasta la cinta. Tenja, vnas ore
                     <lb/>jeras de turquesas, de labor mosayco: te
                     <lb/>nja vn collar de oro, de que colgauan, vnos ca
                     <lb/>racolitos mariscos, preciosos. Lleuaua acuestas, 
                     <lb/>por deujsa, vn plumaje: amanera de lla
                     <lb/>mas de fuego. Tenja vnas calças, desde la rodi
                     <lb/>lla abaxo, de cuero de tigre: de las quales col
                     <lb/>gauan, vnos caracolitos mariscos. Tenja calçados
                     <lb/>vnas sandalias, teñjdas de negro: rebuelto com 
                     <lb/>marcagita . Tenja enla mano izqujerda, vna ro
                     <lb/>dela, con vna pintura, con cinco angulos: que 
                     <lb/>llaman, el joel de Viento . Enla mano derecha, 
                     <lb/>tenja vn cetro: amanera de bacculo, de obispo: en 
                     <lb/>lo alto, era en roscado, como baculo, de obispo, muy 
                     <lb/>labrado, de pedrerja: pero no era largo, como el 
                     <lb/>baculo: parecia por donde se tenja, era como 
                     <lb/>enpuñadora de espada. Era este, el gran sa
                     <lb/>cerdote, del <placeName type="sacred_place">templo</placeName>.
                  </p>               
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c05" xml:lang="na" n="05">
               <head>Jnic macujlli capitulo, ytech
                  <lb/>pa tlatoa yn teutl, yn jtoca que
                  <lb/>tzalcoatl.</head>
               <p corresp="#l01c05p01" xml:lang="na" n="01">
                  Quetzalcoatl: yn ehecatl ynteia
                  <lb/>cancauh yntlachpancauh in <expan>tlalo<ex>que</ex></expan>
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/40.jpg" n="02v"/>
                  <lb/>que, yn aoaque, yn qujqujiauh
                  <lb/>ti. Auh yn jquac molhuja ehe
                  <lb/>ca, mjtoa: teuhtli quaqualaca, 
                  <lb/>ycoioca, tetecujca, tlatlaiooa, tla
                  <lb/>tlalpitza, tlatlatzinj, motlatla
                  <lb/>ueltia. Auh yujn yn muchichioa
                  <lb/>ia: ocelocopile, mjxtlilpopotz, he
                  <lb/>canechioale, mizqujnechioale, 
                  <lb/>tzicoliuhcanacoche, teucujtla
                  <lb/>acuechcozque, quetzalcoxollama
                  <lb/>male, ocelotzitzile, icpaomjcicuj
                  <lb/>le, hecacozcachimale, hecaujque, 
                  <lb/>no poçulcaque.                  
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 6 - es & na -->   
            <div type="capitulo" corresp="#l01c06" xml:lang="es" n="06">
               <head>Enel capitulo sexto, se trata: de las dio
                  <lb/>sas, principales: que se <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, enesta 
                  <lb/>nueua españa.</head>
               <p xml:id="l01c06p01" xml:lang="es" n="01">
                  La primera, destas diosas, se llamaua cioa
                  <lb/>coatl: dezian que esta diosa, daua cosas aduer
                  <lb/>sas: como pobreça, abatimjento, trabajos. 
                  <lb/>Aparecia muchas vezes, segun dizen: como 
                  <lb/>vna señora, compuesta, con vnos ataujos: 
                  <lb/>como se vsan, en palaçio. Dezian, que de 
                  <lb/>noche, bozcaua, y bramaua, enel ayre. 
                  <lb/>Esta diosa, se llama cioacoatl, que qujere
                  <lb/>dezir: muger de la culebra: y tambien 
                  <lb/>la llamauan, tonantzin, que quejere de
                  <lb/>zir:<expan>nra<ex>nuestra</ex></expan> madre. Enestas dos cosas parece, 
                  <lb/>que esta diosa, es nuestra madre eua: la 
                  <lb/>qual fue engañada de la culebra: yque el
                  <lb/>los tenjan noticia, del negocio, que passo: 
                  <lb/>entre nuestra madre, eua, y la culebra. 
                  <lb/>Los ataujos conque esta muger, aparecia:
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/41.jpg" n="03r"/>
                  <lb/>eran blancos. Y los cabellos, los tocaua: de 
                  <lb/>manera que tenja, como vnos corneçue
                  <lb/>los, cruzados: sobre la frente. Dizen <expan>tā<ex>m</ex>
                     <lb/>bien</expan>, que traya, vna cuna, acuestas: co
                  <lb/>mo qujen trae, asu hijo, enella: y ponja
                  <lb/>se enel tianquez, entre las otras mugeres: 
                  <lb/>y desapareciendo, dexaua allo, la cuna: 
                  <lb/>quando las otras mugeres,
                  aduertian: <expan>q<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>aquella cuna, estaua alli olujdada: mj
                  <lb/>rauan, lo que estaua enella: y <expan>hallauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>vn pedernal, como hierro, de lançon: <expan>cō<ex>n</ex>
                     <lb/>que</expan> ellos matauan, alos que <expan>sacrificavā<ex>n</ex></expan>. 
                  <lb/>Enesto, entendian: que fue cioacoatl, la 
                  <lb/>que lo dexo alli.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c06" xml:lang="na" n="06">
               <head>Jnjc chiquace capitulo: vncan mo
                  <lb/>teneoa, yn oc cenca tlapanauja 
                  <lb/>yn cioateteu: yn qujnmotcuti
                  <lb/>aia, in qujnteutlapiqujaia yn 
                  <lb/>njcan tlaca.</head>
               <p corresp="#l01c06p01" xml:lang="na" n="01">
                  Cioacoatl tequanj: yoan tetza <lb/>ujtl, tetetzaujanj, icnoiutl quj
                  <lb/>teittitia: ca mjtoaia, victli me
                  <lb/>capalli, qujtemacaia, ic temo
                  <lb/>tlaia. Auh ynjc moteittitia
                  <lb/>ia, motenextiliaia: iuhqujn tec
                  <lb/>pan cioatl, nanacoche, iitznaco
                  <lb/>che, iztaian moquetza, iztaian 
                  <lb/>actica, iztacatla ycaia, iztazti
                  <lb/>cac, vel panj qujquetza yn <expan>jne<ex>axtlaoal</ex></expan> 
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/41.jpg" n="03r"/>
                  <lb/>axtlaoal, yn jaxtlacujl, ioaltica 
                  <lb/>chocatinenca, tecoiouhtinenca, 
                  <lb/>no iautetzaujtl catca. Auh yuj 
                  <lb/>yn muchichioaia yxiptla, yn j
                  <lb/>xaiac, centlacochichiltic, cen
                  <lb/>tlacotliltic, yujquatzone, teu
                  <lb/>cujtlanacoche, quechqueme, 
                  <lb/>xiuhtzotzopace.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 7 - es & na -->   
            <div type="capitulo" corresp="#l01c07" xml:lang="es" n="07">
               <head>El septimo capitulo, trata: dela 
                  <lb/>diosa, que se llamaua, chicome
                  <lb/>coatl: es otra diosa ceres.</head>
               <p xml:id="l01c07p01" xml:lang="es" n="01">
                  Esta diosa, llamada <persName type="historical">chicome coatl</persName>: era 
                  <lb/>la diosa, de los mantenjmjentos: assi delo 
                  <lb/>que come, y de lo que beue. A esta la 
                  <lb/>pintauan, con vna corona, en la cabe
                  <lb/>ça: y en la mano derecha, vn vaso, y en 
                  <lb/>la izqujerda, vna rodela, con vna flor 
                  <lb/>grande pintauan. Tenja su cueytl, 
                  <lb/>y vipilli, y sandalias, todo bermejo: y 
                  <lb/>la cara teñjda de bermejo. Deujo esta, 
                  <lb/>ser la primera muger: que començo 
                  <lb/>a hazer, pan, y otros manjares, y gujsa
                  <lb/>dos.
               </p>
               <figure xml:id="l01c07i01"/>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c07" xml:lang="na" n="07">
               <head>Jnic chicome capitulo: vn
                  <lb/>can moteneoa, yn cioateutl: 
                  <lb/>yn jtoca, chicome coatl.</head>
               <p corresp="#l01c07p01" xml:lang="na" n="01">
                  Chicome coatl: iehoatl ipan mj
                  <lb/>xeoaia, qujmjxiptlatiaia, in to
                  <lb/>nacaiotl: yoan in çaço tlein y
                  <lb/>nenca, yiolca maceoalli, yn joa, 
                  <lb/>yn qualo. Auh yujn yn ne
                  <lb/>chichioale catca; ixtlauhxaoale, amacale, a
                  <lb/>xochiavipiie, axochiacueie, no poçulcaque, 
                  <lb/>tonalchimale, tonatiuhchi
                  <lb/>male.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 8 - es & na -->   
            <div type="capitulo" corresp="#l01c08" xml:lang="es" n="08">
               <head>El capitulo octauo, trata: de 
                  <lb/>vna diosa, que se llamaua, la 
                  <lb/>madre de los dioses: coraçon de la 
                  <lb/>tierra, y nuestra abuela.</head>
               <p xml:id="l01c08p01" xml:lang="es" n="01">
                  Esta diosa, era la diosa, de las me
                  <lb/>dicinas, y de las yeruas medicinales: 
                  <lb/>adorauanla, los medicos, y los <expan>ciruja<ex>nos</ex></expan>
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/42.jpg" n="03v"/>
                  nos, y los <expan>sā<ex>n</ex>gradores</expan>. Y tambien las parte
                  <lb/>ras, y las que dan yeruas, para abortar. 
                  <lb/>Y tambien, los adiujnos: que dizen la 
                  <lb/>buenauentura, o mala, que han dete
                  <lb/>ner, los niños: segun su nacimjento. 
                  <lb/>Adorauanla tambien, los que echan suer
                  <lb/>tes, con granos de mahiz: y los que agu
                  <lb/>rean, mirando el agua, en vna escudi
                  <lb/>lla. Y los que echan suertes, con vnas 
                  <lb/>cordeçuelas, que atan, vnas con otras: 
                  <lb/>que llaman, mecatlapouhque. Y los <expan>q<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>sacan, gusanillos, de la boca, y de los
                  <lb/>ojos: y pedreçuelas, de las otras partes 
                  <lb/>del cuerpo: que se llaman, tetlacujcuj
                  <lb/>lique. Tambien, la adorauan, los 
                  <lb/>que tienen, ensus casas, baños, o te
                  <lb/>mazcales: y todos ponjan, la ymagen 
                  <lb/>desta diosa, en los baños: y <expan>llamauā<ex>n</ex>
                     <lb/>la</expan>, Temazcalteci, que qujere dezir: la 
                  <lb/>abuela, de los baños. Todos los arriba 
                  <lb/>dichos, hazian cada año, vna fiesta, aes
                  <lb/>ta diosa: enla qual, comprauan vna mu
                  <lb/>ger: y la componjan, conlos ornamentos, 
                  <lb/>que eran desta diosa: como parecen, enla 
                  <lb/>pintura, que es de su ymagen. Y todos 
                  <lb/>los dias, de su fiesta: hazian conella, arey
                  <lb/>to, y la regalauan mucho, y la halaga
                  <lb/>uan: porque no se entristeciesse, por su 
                  <lb/>muerte, nj llorasse: y la dauan de comer 
                  <lb/>delicadamente, y combidauan conlo que 
                  <lb/>auja de comer: y la rogauan, que comj
                  <lb/>esse, como agran señora. Y estas dias, ha
                  <lb/>zian delante della, ardides de guerra, <expan>cō<ex>n</ex>
                     <lb/>bozeria</expan>, y regozijo, y con muchos deuisas 
                  <lb/>de guerra: y dauan dones, alos solda
                  <lb/>dos: que delante della peleauan, por ha
                  <lb/>zerla plazer, y regozijo. llegada la hora, 
                  <lb/>quando auja de morir: despues de <expan>auer
                     <lb/>lā</expan> muerto, con otros dos, que lo acompa
                  <lb/>ñauan, enla muerte: la desollauan. Y 
                  <lb/>vn hombre, o satrapa, vestiase su pelle
                  <lb/>jo: y trayale vestido, por todo el pueblo:
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/43.jpg" n="04r"/>
                  y bazian con esto, muchas vanjdades: 
                  <lb/>las vestiduras, y ornato desta diosa: <expan>erā<ex>n</ex></expan>, 
                  <lb/>que tenja la boca, y barba, hasta la gar
                  <lb/>ganta teñjida con vlli: que es vna goma 
                  <lb/>negra. Tenja enel rostro, como vn pa
                  <lb/>che redondo, de lo mismo: tenja en la 
                  <lb/>cabeça, amanera de vna gorra, hecha 
                  <lb/>de manta: rebuelta, y anudada los 
                  <lb/>cabos del nodo, cayan sobre las espal
                  <lb/>das, enel mesmo nodo: estuana enxe
                  <lb/>rido, vn plumaje: del qual salian, 
                  <lb/>vnas plumas, a manera de llamas: 
                  <lb/>estauan colgando, azia la parte tra
                  <lb/>ssera, de la cabeça. Tenja vestido, 
                  <lb/>vn vipilli: el qual en la estremjdad 
                  <lb/>de abaxo, tenja vna cortapisa, an
                  <lb/>cha, y harpada. Las nauas, que 
                  <lb/>tenja eran blancas. Tenja sus cu
                  <lb/>taras, o sandalias, enlos pies: enla 
                  <lb/>mano, yzqujerda, vna rodela, con 
                  <lb/>vna chapa redonda de oro, enel medio: 
                  <lb/>enla mano derecha, tenja vna esco
                  <lb/>ba: que es instrumento, para ba
                  <lb/>rrer.
               </p>
               <figure xml:id="l01c08i01"/>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c08" xml:lang="na" n="08">
               <head>Jnic chicuei, capitulo: vncā 
                  <lb/>moteneoa, yn cioateutl, yn jtoca: 
                  <lb/>Teteu ynna: no motocaiotia, Tlal
                  <lb/>li yiollo, yoan Toçi.</head>
               <p corresp="#l01c08p01" xml:lang="na" n="01">
                  Jnnā catca yn teteu, qujmoteu
                  <lb/>tiaja, in titici, in teitzmjnque,
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/42.jpg" n="03v"/>
                  tetzinanque, tetlanoqujlique, 
                  <lb/>teixpatique. Auh yn cioa, 
                  <lb/>temjxiujtique, tepillalilique, 
                  <lb/>tetlatlaxilique, tlapouhque, a
                  <lb/>tlan teittanj, tlaolchaiauhque,
                  <lb/>mecatlapouhque, tetlacujcuj
                  <lb/>lique, tetlanocujlanque, te
                  <lb/>ixocujlanque. No iehoantin 
                  <lb/>qujtlatlauhtiaia, in temazea
                  <lb/>leque; ypampa y, quitlaliliaia 
                  <lb/>yn jxiptla, in temazcalixquac,
                  <lb/>qujtocaiotiaia, temazcalteci. 
                  <lb/>Auh yn jquac, in ie ilhujqujxti
                  <lb/>liloia, in ie imjquiztequippa: in 
                  <lb/>iehoantin titici, yn jxiptla catca 
                  <lb/>teteu ynna, qujtlaoculpopoloa
                  <lb/>ia, amo vel chocaia, queelelqujx
                  <lb/>tiaia, qujtlanenectiaia, qujtla
                  <lb/>nenequjltiaia, qujeeceltiaia, ha
                  <lb/>qujchoctlanja, qujtlatlahtitiaia, 
                  <lb/>momjquizquequeloaia, qujne
                  <lb/>caliltiaia, qujiaochioaia, qujtla
                  <lb/>caoachiliaia, coiuujaia, tlauiz
                  <lb/>nextiloia, netlauizmacoia, netla
                  <lb/>uhtiloia: in qujmjliuhca muchi
                  <lb/>oaia in tiiacaoa, ic quintiçauja
                  <lb/>ia, ic qujnpotonjaia, qujmotza
                  <lb/>cujlitiuja, ic panj moquetzaia. 
                  <lb/>Auh yn jquac onmjc, yn jxiptla:
                  <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/43.jpg" n="04r"/>
                  <lb/>njman ce tlacatl onmaqujaia, yn j
                  <lb/>eoaio, ynnepantla oalmoquetza
                  <lb/>ia, vmentin ycuexoa, qujujca
                  <lb/>ia, qujtzatzacutiujia: motipaui
                  <lb/>que, motlotloujtecque, pan pe
                  <lb/>petlauhtiuj, in memecamaxtli: 
                  <lb/>amacalli in qujmama, mahma
                  <lb/>lacaquetzallo, ichcaxochiio, hiuj
                  <lb/>quetzallo: vmpa concaoa, in toci
                  <lb/>titlan: quauhtlapechco contlali
                  <lb/>aia yn jeoaio. Auh ynjc ne
                  <lb/>chichioale, motenolcopi, tlaxapu
                  <lb/>chtli qujmotlatlalili yn jcamapā 
                  <lb/>ichcaxochioa, poiatemale, cuech
                  <lb/>cueie, mocuechcueti: ic mjtoa, 
                  <lb/>citlalli ycue, citlalcueie, quavi
                  <lb/>vih, tzetzeliuhquj yn juipil, qua
                  <lb/>uhtzetzeliuhquj, iztac quavihujio, 
                  <lb/>quauhteuitzpo; yn jchimal, teu
                  <lb/>cujtlaytixapo, totoicxiio, popoa, 
                  <lb/>izqujce.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 9 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c09" xml:lang="es" n="09">
               <head>&gt;El noueno capitulo, se trata: 
                  <lb/>de vna diosa, llamada, Tzapu
                  <lb/>tla tena.</head>
               <p xml:id="l01c09p01" xml:lang="es" n="01">
                  Esta diosa, que se dize, tzaputla tena: 
                  <lb/>fue vna muger, segun su nombre: na
                  <lb/>cida enel pueblo, de tzaputla. Y pores
                  <lb/>to, se llama, la madre de tzaputla: por
                  <lb/>que fue la primera, que inuento, la 
                  <lb/>resina, que se llama vxtil: yes vn aze
                  <lb/>yte, sacado por artificio, de la resina del
                  <pb type="folio" n="04v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/44.jpg"/>
                  pino: que aprouecha, para sanar, mu
                  <lb/>chas enfermedades. Y primeramente a
                  <lb/>prouecha, contra una manera, de bubas, 
                  <lb/>o sarna: que nace, en la cabeça, que se 
                  <lb/>llama quaxocociuiztli. Y tambien con
                  <lb/>tra otra enfermedad, es prouechosa: 
                  <lb/>assi mysmo, que nace en la cabeça: que 
                  <lb/>es como bubas, que se llama, chaquachi
                  <lb/>ciuiztli. Y tambien, para la sarna, de 
                  <lb/>la cabeça: aprouecha tambien, contra 
                  <lb/>la ronqueza de la garganta: apro
                  <lb/>uecha tambien, contra las grietas, de 
                  <lb/>los pies, y de los labios: es tambien <expan>cō<ex>n</ex>
                     <lb/>tra</expan> los empeynes: que nacen en la cara, 
                  <lb/>o en las manos: es tambien, contra el 
                  <lb/>usagre. Contra muchas otras, enferme
                  <lb/>dades: es bueno. Y como esta muger, 
                  <lb/>deujo ser la primera, que hallo este 
                  <lb/>azeyte: contaranla, entre las diosas, 
                  <lb/>y hazian, la fiesta, y sacrificios: aquellos 
                  <lb/>que venden, y hazen este azeyte: que se 
                  <lb/>llama vxtil.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c09" xml:lang="na" n="09">
               <head>Jnjc chicunauj, capitulo: vncan 
                  <lb/>moteneoa yn cioateutl, yn jtoca 
                  <lb/>Tzaputla tena.</head>
               <p corresp="#l01c09p01" xml:lang="na" n="01">
                  Ce cioatl, ipan mjxeoaia, yn oxitl 
                  <lb/>ynacaio muchioaia: quipaleuja 
                  <lb/>yn tenacaio, yn aqujn quaxococi
                  <lb/>uj, tozcamjiaoaciuj, motozcaoxi
                  <lb/>uja: chaquachiuj, quaçaoati, xo
                  <lb/>tzaianj, tentzaianj, ixteteçonauj,
                  <pb type="folio" n="04v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/44.jpg"/>
                  mateteçonauj, icxitzatzaianj, yoan in 
                  <lb/>qualo, yn tlaxcaliciuj: yn jchiaoaca yn j 
                  <lb/>tonal vel mieccan monequj. Auh y
                  <lb/>n jquac ilhujquixtiloia, yn oxinama
                  <lb/>caque, motlacacoujaia, tlacamjctia
                  <lb/>ia, qujtzooallotiaia yn jxiptla, quj
                  <lb/>cujcatiak, yn iveveiooan, qujtepo
                  <lb/>nacilhujaia, caiotzotzonjlia, caiouj
                  <lb/>tequjlia, caiacachilhuja, comjchica
                  <lb/>oacilhuja. Jnjc nechichioale ome
                  <lb/>xaoale, amacale, olchachapanquj, 
                  <lb/>tlaolchipinilli yn jamacal, yoan que
                  <lb/>tzalmjiaoaio, aiuchicaoace.
               </p>
               <figure xml:id="l01c09i01"/>
            </div>
            <!-- Capitulo 10 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c10" xml:lang="es" n="10">
               <head>Enel capitulo decimo, se trata: 
                  <lb/>de vnas diosas, que llamauan, ci
                  <lb/>uapipilti.</head>
               <figure xml:id="l01c10i01"/>
               <p xml:id="l01c10p01" xml:lang="es" n="01">
                  Estas diosas, llamadas cioapipilti, ezan 
                  <lb/>todas las mugeres: que morian, del pri
                  <lb/>mer parto. Alas quales, canonjzauan por 
                  <lb/>diosas segun esta escripta, enel libro sexto, 
                  <lb/>enel capitulo, veynte y ocho: alli se <expan>cuē<ex>n</ex>
                     <lb/>ta</expan> de las cerjmonjas, que hazian asu 
                  <lb/>muerte, y de la canonjzacion, por diosa: 
                  <lb/>alli se uera, ala larga. Lo que enel <expan>presē<ex>n</ex>
                     <lb/>te</expan> capitulo, se trata, es: de que dezian, que 
                  <lb/>estas diosas, andan juntas por el ayre, y a
                  <lb/>parecen quando qujeren, alos que que viuen 
                  <lb/>sobre la tierra: y alos niños, y niñas, los 
                  <lb/>empecen: con emfermedades: como es dan
                  <lb/>do emfermedad de perlesia: y entrando 
                  <lb/>enlos cuerpos humanos: y dezian que anda
                  <lb/>uan, en las encruzijadas, de los camjnos,
                  <pb type="folio" n="5r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/45.jpg"/>
                  <lb/>haziendo estos daños: y por esto los padres, 
                  <lb/>y madres, vedauan asus hijos, y hijas: que 
                  <lb/>enciertos dias del año en que tenjan: que 
                  <lb/>decendian estas diosas, que no saliessen 
                  <lb/>fuera de casa: porque no topassen con el
                  <lb/>los, destas diosas: y no los hiziessen, al
                  <lb/>gun daño. Y quando alguno, le daua per
                  <lb/>lesia, o otra enfermedad repentina, o en
                  <lb/>traua enel, algun demonjo: dezian <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>esta diosas, lo aujan hecho. Y por esto, 
                  <lb/>las hazian fiesta: y enesta fiesta, 
                  <lb/>ofrezian en su templo, o en las encruzi
                  <lb/>jaas, de los camjnos: pan, hecha de 
                  <lb/>diuersas figuras: vnos como mariposas, 
                  <lb/>otros de figura del rayo: que cae del 
                  <lb/>cielo, que llaman xonecujlli. Y tambi
                  <lb/>en vnos tamalejos, que se llaman: xu
                  <lb/>cujchtlamatzoalli: y mahiz tostado, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>llaman ellos, izqujtl. La ymagen destas 
                  <lb/>diosas, tiene la cara blanquezina, como 
                  <lb/>si estuujesse, teñjda, con color muy blan
                  <lb/>co: como es el tiçatl. Lo mjsmo los braços, 
                  <lb/>y piernas: tenjan vnas orejeras de oro. 
                  <lb/>Los cabellos tocados, como las señoras, con sus 
                  <lb/>corneçuelos. El vipil, era pintado de unas 
                  <lb/>alas de negro: las naoas, tenja labradas, 
                  <lb/>de diuersas colores: tenja sus cutaras 
                  <lb/>blancas.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c10" xml:lang="na" n="10">
               <head>Jnic matlactli, capitulo: ynte
                  <lb/>chpa tlatoa, yn cioateteu, cioapi
                  <lb/>pilti:</head>
               <figure xml:id="l01c10i02"/>
               <p corresp="#l01c10p01" xml:lang="na" n="01">
                  Diablome catca y, macujltin, teme 
                  <lb/>yn jmixiptlaoan; intech tlamjloia, 
                  <lb/>qujlmach tetlauelia, teca mocaia
                  <lb/>oa, ynjc aca itech qujneoaia, tla
                  <lb/>uelilocati, tennecujliuj, ixnecuj
                  <lb/>liuj, matzicoliuj, icxicopichauj, ic
                  <lb/>ximjmjquj, momacuecuetza, ten
                  <lb/>qualacquiça: ic mjtoaia omotena
                  <lb/>micti, ypan oquizque cioapipil
                  <lb/>ti, vmaxac chaneque. Jpampa y
                  <pb type="folio" n="5r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/45.jpg"/>
                  yn tetaoa, anoço tenaoa, qujmil
                  <lb/>hujaia yn jnpilhoan; maca xon
                  <lb/>qujça, tlalpan aci, temo in cioa
                  <lb/>pipilti. Auh ipampa y, yn iquac 
                  <lb/>ymjlhujuh, ynjc qujntlamanj
                  <lb/>liaia: tlamatzoalli, papalotlax
                  <lb/>calli, xonecujli, xocuichtlama
                  <lb/>tzoalli, izqujtl. Auh yn vnean 
                  <lb/>momana y, in quenman vnean 
                  <lb/>yn cioateucalco, in quenman, 
                  <lb/>vmaxac. Auh yn jnnechichi
                  <lb/>oal catca, mjxtiçauique: auh pa
                  <lb/>nj tlaolxaoalti, tlaitzcopeoaltec
                  <lb/>tli, tlaitzcopeoalli, yn jmama
                  <lb/>tlaquen, potoncacaqueque.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 11 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c11" xml:lang="es" n="11">
               <head>Enel vnzeno, capitulo, se trata: 
                  <lb/>de la diosa, del agua: que la llama
                  <lb/>uan, chalchiuhtli ycue, es otra ju
                  <lb/>no</head>
               <p xml:id="l01c11p01" xml:lang="es" n="01">
                  Esta diosa, llamada chalchiuhtliycue: 
                  <lb/>diosa del agua: pintauanla, como a mu
                  <lb/>ger: y dezian que era hermana, de los 
                  <lb/>dioses, de la lluuja: que llaman tlaloques.
                  <lb/>Honrrauanla, porque dezian, que ella te
                  <lb/>nja poder, sobre el agua de la mar, y delos 
                  <lb/>rjos: para ahogar, los que andan enestas 
                  <lb/>aguas aguas. Y hazer tempestades, y toruellinos,
                  <lb/>enel agua: y anegar los naujos, y barcas: 
                  <lb/>y otros vasos, que andan por el agua. 
                  <lb/>Hacian fiesta, aesta diosa: en la fiesta
                  <pb type="folio" n="5v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/45.jpg"/>
                  <lb/>que se llama, etzalqualiztli: que se pone enel 
                  <lb/>segundo libro, enel capitulo septimo allies
                  <lb/>ta ala larga, las cerjmonjas, y sacrificios, 
                  <lb/>con que la festejauan: alli se podra ver. 
                  <lb/>Los que eran deuotos aesta diosa, y la fes
                  <lb/>tejauan: eran todos aquello, que <expan>tienē<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>sus granjerias, enel agua: como son los 
                  <lb/>que venden agua, en canoas: y los que 
                  <lb/>venden agua, entinajas, en la plaça. Los 
                  <lb/>ataujos, conque pintuan, aesta diosa, 
                  <lb/>son: que la pintauan, la cara, conco
                  <lb/>lor amarilla, y la ponjan vn collar, de
                  <lb/>piedras preciosas: de que colgaua, vna 
                  <lb/>medalla de oro. En la cabeça, tenja v
                  <lb/>na corona: hecha de papel pintada, de 
                  <lb/>azul claro: con vnos penachos, de plu
                  <lb/>mas verdes: y con vnas borlas, que col
                  <lb/>gauan ázia el colodrillo: yotras azia la 
                  <lb/>frente, de la mjsma corona: todo de co
                  <lb/>lor açul claro. Tenja sus orejeras, labra
                  <lb/>da, de turquesas: de obra mosayca. Es
                  <lb/>taua vestida, de un vipil, y vnas naoas 
                  <lb/>pintadas: de la mjsma color açul claro: 
                  <lb/>con vnas franjas, de que colgauan, cara
                  <lb/>colitos mariscos. Tenja en la mano, iz
                  <lb/>qujerda, vna rodela, con vna hoja an
                  <lb/>cha, y redonda: que se cria enel agua: 
                  <lb/>La llaman atla cueçona. Tenja enlama
                  <lb/>no, derecha, vn vaso, con vna cruz: he
                  <lb/>cho amanera, de la custodia, enque se 
                  <lb/>lleua el sacramento, quando vno solo le 
                  <lb/>lleua: y era como cetro, desta diosa. Te
                  <lb/>nja sus cutaras blancas. Los señores, y 
                  <lb/>reyes, venerauan mucho, aesta diosa: 
                  <lb/>con otras dos, que era la diosa, de los 
                  <lb/>mantenjmjentos: que llamauan chicu
                  <lb/>mecoatl: y la diosa de la sal, que llama
                  <lb/>uan vixtocioatl: porque dezian, que 
                  <lb/>estas tres diosas: mantenjan, ala gen
                  <lb/>te popular: paraque pudiessen, viujr, 
                  <lb/>y multiplicar.
                  <pb type="folio" n="6r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/47.jpg"/>
                  <figure xml:id="l01c11i01"/>
                  <figure xml:id="l01c11i02"/>
                  <pb type="folio" n="6v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/48.jpg"/>
                  <figure xml:id="l01c11i03"/>
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c11" xml:lang="na" n="11">
               <head>Jnic matlactli vce capitulo: 
                  <lb/>ytechpa tlatoa, yn cioateutl, yn j
                  <lb/>toca chalchiuhtli ycue: iehoatl 
                  <lb/>yn atl.</head>
               <p corresp="#l01c11p01" xml:lang="na" n="11">
                  Teutl ipan machoia: iuhqujn 
                  <lb/>cioatl qujxiptlatiaia, iuh mjtoa
                  <lb/>ia, qujlmach ynvan pouj, inuel
                  <lb/>tiuh in tlaloque: ynic mauizti
                  <lb/>liloia, ynic imacaxoia, ynjc 
                  <lb/>mauhcaittoia, ynjc tlamauhtia
                  <lb/>ia, teatoctiaia, teatlanmjctiaia,
                  <pb type="folio" n="5v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/45.jpg"/>
                  <lb/>tepolactiaia, tepan poçonja, mote
                  <lb/>ponaçoa, maxiciotia, tepan mo
                  <lb/>teujlacachoa, ynjc tecentlanjujca: 
                  <lb/>yn acalli qujcuepa, qujxtlapach
                  <lb/>cuepa, queoatiquetza, ca aco ma
                  <lb/>iauj, ca tema. Auh in quenma 
                  <lb/>teapachoa, teapotzauja, mocue
                  <lb/>iotia, titicujca, xaxamacatimanj, 
                  <lb/>cocomocatimanj, hatlacamanj: y
                  <lb/>n jquac oceuh, yn ie ceuj, aujc ia
                  <lb/>iauh: qujtoa, maujltia, xixiqujpiliuj, 
                  <lb/>cocomotzauj, atentli itech 
                  <lb/>onmotlatlatzoa, onmochachaqua
                  <lb/>nja, mapopoçoquillotia. Auh y
                  <lb/>n jquac atle ehecatl, tlamattiman
                  <lb/>j, atezcattitimanj, petlantiman
                  <lb/>j, cuecueiocatimanj. Auh yn j
                  <lb/>quac ilhuiqujxtiloia, çan no iquac 
                  <lb/>yn etzalqualiztli: yn vncan ilhuj
                  <lb/>qujxtililoia tlaloque, colotli in 
                  <lb/>qujchichioaia yxiptla: qujcue
                  <lb/>tiaia, qujujpiltiaia, qujcozcati
                  <lb/>aia, cozcapetlatl, itech pilcatiuh 
                  <lb/>cuztic teucujtlacomalli: yoan 
                  <lb/>qujtlamanjliaia, qujnanamiquj 
                  <lb/>yn jtlenamacacauh, yiauhtli, 
                  <lb/>ixpan qujtepevilia,caiochicaoaz
                  <pb type="folio" n="6r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/47.jpg"/>
                  <lb/>ilhujtinemj, qujcujcatia in calpo
                  <lb/>leque, ycujcacaoan. Auh in vel 
                  <lb/>ixiptla, yquac mjquja: tlacotli 
                  <lb/>cioatl in qujcoaia, iehoan qujnex
                  <lb/>tiaia, yn anamacaque: yn atl 
                  <lb/>yc motlaiecultia, yn acaltica a
                  <lb/>tlacuj, yn acaleque, yn apan
                  <lb/>tlaca: yoan acalquetzque tian
                  <lb/>quizco, in qujtechieltia atl. No iuh 
                  <lb/>qujchichioaia, no iuh qujtlama
                  <lb/>macaia, no iuh qujcencaoaia: iuh 
                  <lb/>tlantiuja: in miquja, ytocaio- can 
                  <lb/>tlalocan: yn vncan inteupan, 
                  <lb/>tlaloque, queltetequja. Jn jquac 
                  <lb/>y, no cenca qujmauiztiliaia, yn 
                  <lb/>motecuçuma: ixpan tlenamaco
                  <lb/>ia yn jxiptla, qujtlacotonjlia, iuh 
                  <lb/>qujtoaia: qujiauhtlatlanj in tla
                  <lb/>catl, qujtlamacehuja yn jma
                  <lb/>ceoal: yoan vncan mocnelilma
                  <lb/>ti, ynjc qujmahujztiliaia atl: 
                  <lb/>qujlnamjquja, ca ic tinemj, ca 
                  <lb/>tonenca: yoan ic muchioa, yn 
                  <lb/>ixqujch tetech monequj. No iuh 
                  <lb/>qujmauiztiliaia, yn jxiptla to
                  <lb/>nacaiotl, yn jtoca, chicome coatl; yoā 
                  <lb/>yn jxiptla iztatl, ytoca Vixtocioa
                  <lb/>tl: ic qujlnamjquja; yn je tlamanjx
                  <pb type="folio" n="6v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/48.jpg"/>
                  <lb/>ti: ca vel ynenca muchioa in mace
                  <lb/>oalli, ic vellamati, ic vel nemj. Auh 
                  <lb/>yujn, in muchichioaia: moxaoa
                  <lb/>ia, texotica, motenujltec, motexo
                  <lb/>tenujltec, mjxcoçalhuj, chalchiuh
                  <lb/>cuzque, xiuhnacoche, texoama
                  <lb/>cale, quetzalmjiaoaio, atlacujlol
                  <lb/>hvipile, atlacujlolhuiujpile, atlacujlol
                  <lb/>cueie, atlacueçonanchimale, aiu
                  <lb/>chicaoaçe, cacalaca; poçulcaque.                  
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 12 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c12" xml:lang="es" n="12">
               <head>El capitulo dozeno, trata: de 
                  <lb/>la diosa, de las cosas carnales: la 
                  <lb/>qual llamauan, tlaçulteutl: es 
                  <lb/>otra Venus.</head>
               <p xml:id="l01c12p01" xml:lang="es" n="01">
                  Esta diosa, tenja tres nombres: el vno 
                  <lb/>era, que se llamaua, tlaçulteutl, que 
                  <lb/>qujere decir: la diosa, de la carnalidad. 
                  <lb/>El segundo nombre es: ixcujna: llamauanla
                  este nombre: porque dezian, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>eran cuatro hermanas. La primera, 
                  <lb/>era primogenjta, o hermana mayor: 
                  <lb/>que llamauan tiacapan. La segunda, 
                  <lb/>era hermana menor: que llamauan 
                  <lb/>teicu. La terçera era la de medio: la 
                  <lb/>qual llamauan tlaco. La quarta, 
                  <lb/>era la menor de todos: que <expan>llamauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>xucotzin. Estas, quatro hermanas: 
                  <lb/>dezian, que eran las diosas, de la carna
                  <lb/>lidad. En los nombres bien significa, 
                  <lb/>atodas las mugeres: que son aptas, pa
                  <lb/>ra el acto carnal. El tercero nombre, 
                  <lb/>desta diosa, es: tlaelquanj, que qujere 
                  <lb/>dezir: comedora, de cosas suzias: esto es
                  <pb type="folio" n="7r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/49.jpg"/>
                  <lb/>que segun dezian: las mugeres, y hom
                  <lb/>bres carnales: confessauan sus pecados, 
                  <lb/>aestas diosas: quanto qujera, que <expan>fuessē<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>torpes, y suzias: que ellas, los perdona
                  <lb/>uan. Tambien dezian, que esta diosa, 
                  <lb/>o diosas: tenjan poder, para prouocar 
                  <lb/>o luxurja: y para inspirar, cosas carna
                  <lb/>les: y para fauorecer, los torpes amo
                  <lb/>res: y despues de hechos los pecados, de
                  <lb/>zian, que tenjan tambien poder, para 
                  <lb/>perdonarlos, y alimpiar dellos, perdo
                  <lb/>nandolos: si los confessaban, a los sus sa
                  <lb/>trapas: que eran los adiujnos, que tie
                  <lb/>nen los libros, de las adiujnanças: y de 
                  <lb/>las venturas, de los que nacen: y de las 
                  <lb/>hechizerias, y agueros: y de las traditio
                  <lb/>nes, de los antiguos, que vinjeron de 
                  <lb/>mano en mano, hasta aellos. Pues des
                  <lb/>que el penjtente, determjnaua de <expan>cō<ex>n</ex>
                     <lb/>fessar</expan>: yua luego abuscar a alguno 
                  <lb/>de los ya dichos: delante qujen se solian 
                  <lb/>confessar, y deziale. Señor querriame, 
                  <lb/>llegar, adios todopoderoso, y que es am
                  <lb/>parador de todos: el qual se llama, ioa
                  <lb/>lli, ehecatl: este es, tezcatlipuca, querrja
                  <lb/>hablar en secreto, mjs pecados. Oydo es
                  <lb/>to, el satrapa deziale: seas ayas muy 
                  <lb/>bien venjdo hijo: que lo que dezis, que 
                  <lb/>quereys hazer, para vuestro bien, y 
                  <lb/>prouecho es. Dicho esto, miraua lue
                  <lb/>go, el libro, de las adiujnanças: que se 
                  <lb/>llamaua, tonal amatl, para por el sa
                  <lb/>ber: que dia seria, mas oportuno, para 
                  <lb/>aquella obra. Y aujendo visto, el diab<expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>conuenja: deziale para tal dia vendre
                  <lb/>ys: porque entonce, reyna buen signo: pa
                  <lb/>raque, esto se haga, prosperamente. lle
                  <lb/>gado el dia, que le auja mandado, que 
                  <lb/>bolujesse el penitente: compraua vn 
                  <lb/>petate nueuo, Yencienso blanco: que lla
                  <pb type="folio" n="7v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/50.jpg"/>
                  <lb/>man copalli, y leña para el fuego: enque se 
                  <lb/>auja de quemar, el copalli.Y si el pe
                  <lb/>nitente, era persona principal, o pues
                  <lb/>ta en dignidad: el satrapa, yua asu 
                  <lb/>casa, para confessarle: o por uentura, 
                  <lb/>el penitente, aunque fuesse principal: 
                  <lb/>yua asu casa del satrapa. llegado , ba
                  <lb/>rria muy bien, el lugar: donde se auja 
                  <lb/>de tender, el petate nueuo: para po
                  <lb/>nerse sobre el confessor. Y luego encen
                  <lb/>dian fuego, y echaua el copal, enel 
                  <lb/>fuego, el satrapa: y hablaua al fuego, 
                  <lb/>deziale. Vos señor, que soys el padre, y 
                  <lb/>la madre de los dioses: y soys el mas an
                  <lb/>tiguo dios. Sabed que es venjdo aquj, es
                  <lb/>te <expan>Vr̄o<ex>Vuestro</ex></expan> vasallo, este <expan>vr̄o<ex>vuestro</ex></expan> sieruo: y vi
                  <lb/>ene llorando, viene con gran tristeza, y vie
                  <lb/>ne con gran dolo. Y esto es, porque se co
                  <lb/>noce, auer errado, auer resbalado, y 
                  <lb/>tropeçado, y en contrado, con algunas su
                  <lb/>ziedades, de pecados: y con algunos gra
                  <lb/>ves delictos, dignos de muerte: y desto 
                  <lb/>viene muy penado, y fatigado. Señor 
                  <lb/><expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan> , muy piadoso: pues que soys am
                  <lb/>parador, y defensor de todos: recebid 
                  <lb/>apenitencia, oyd la angustia: deste, 
                  <lb/><expan>vr̄o<ex>vuestro</ex></expan> sieruo, y vasallo. Acabada esta 
                  <lb/>oracio, el satrapa bolujase, al <expan>penitē<ex>n</ex>
                     <lb/>te</expan>: y hablauale desta manera. hijo 
                  <lb/>has venjdo, ala presencia, del dios fauo
                  <lb/>recedor, y amparador, de todos. Venis
                  <lb/>te, apublicarle, tus interiores hedo
                  <lb/>res, y pudredumbres: vienes a abrirle, 
                  <lb/>los secretos, de tu coraçon: mjra que 
                  <lb/>no te despeñas, mjra que note desba
                  <lb/>rranques, mjntiendo en su presencia, 
                  <lb/>de nuestro señor: desnudate, hecha fue
                  <lb/>ra, todas tus verguenças, en presencia 
                  <lb/>de <expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan> señor: el qual se llama, ioalli, e
                  <lb/>hecatl: esto es, tezcatlipuca. Es cierto, <del>que</del>
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c12" xml:lang="na" n="12">
               <head>Jnic matlactli vmome capi
                  <lb/>tulo: ytechpa tlatoa yn tlaçol
                  <lb/>teutl.</head>
               <p corresp="#l01c12p01" xml:lang="na">
                  In tlaçulteutl: yoan itoca ixcujna, 
                  <lb/>yoan itoca tlaelquanj. Jnic moto
                  <lb/>caiotia tlaçulteutl, qujl ipampa, 
                  <lb/>qujl iehoatl yiaxca, ytlatquj, 
                  <lb/>ytech pouj, in teuhtli, in tlaçulli: 
                  <lb/>in qujtoznequj, avilnemjliztli, qujl 
                  <lb/>ipan tecuti, ypan tlatocati, yn a
                  <lb/>ujlnemjlizçutl. Auh ynjc itoca, 
                  <lb/>ixcujna: qujl navinti eoah, in ci
                  <lb/>oa: ynjc ce ytoca tiacapan,
                  ynjc vme, ytoca teicu, ynjc ey, itoca 
                  <lb/>tlaco: ynjc nauj itoca xocutzin. 
                  <lb/>Jnjque hin, naujntin cioa: qujl te
                  <lb/>teu. Jnjque hin, ceceiaca yntoca:
                  <pb type="folio" n="7r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/49.jpg"/>
                  <lb/>tlaçulteteu. Auh ynjc motocaiotia 
                  <lb/>tlahelquanj: qujl ipampa, imixpā 
                  <lb/>mjtoa, imjxpan mopoa, yn jxquj
                  <lb/>ch nequalli: iixpan mjtoa, mome
                  <lb/>laoa, yn jxqujch tlahellachioalli:
                  <lb/>immanel cenca temamauhti, im
                  <lb/>manel cenca oujh: atle mopina
                  <lb/>vizcaoa, vel muchi, iixpan neci, 
                  <lb/>ixpan mjtoa. Neiolmelaoaliztli. 
                  <lb/>Qujlmach in tlaçulli, in teuhtli, in 
                  <lb/>aujlnemjliziotl: iehoatl qujtemaca, 
                  <lb/>ic temotla, ic tehipitza in tlaçul
                  <lb/>teutl. Auh can no iehoatl, quj
                  <lb/>tepolhuja: iehoatl chico, tlana
                  <lb/>oac qujujca, qujteca: iehoatl, 
                  <lb/>tepapaca, tehaltia: iehoatl imac 
                  <lb/>manj ym matlalatl, in toxpalatl. 
                  <lb/>Auh inje qujtepopolhuja, ynjc 
                  <lb/>chico, tlanaoac, qujujca, qujteca: 
                  <lb/>iixpan neiolcujtilo, iixpan neiol
                  <lb/>melaoalo, yn tlaçulteutl, iixpa 
                  <lb/>mopoa, mjhtoa, in tetlachioal. 
                  <lb/>Auh iix, ynacaz, ytlacaccauh 
                  <lb/>muchioa, in tlapouhquj, in tla
                  <lb/>matinj, yn jmac manj, yn a
                  <lb/>muxtli, yn tlacujlolli: in qujpia 
                  <lb/>yn tlilli, yn tlapalli, yn matile
                  <lb/>yn piale, yn nonotzale, yn oquj
                  <pb type="folio" n="7v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/50.jpg"/>
                  <lb/>to yn mojolmelaoaz in tlapilchioa
                  <lb/>le; achto qujtlacaqujtia, in tla
                  <lb/>pouhquj, qujlhuja. Ca ytech
                  <lb/>tzinco njnaxitiznequj, yn tla
                  <lb/>catl, yn totecujo, in tloque 
                  <lb/>naoaque: in totecujo, yioalli, 
                  <lb/>yn ehecatl, ytoptzin, ypetla
                  <lb/>caltzin, njcnottitiliznequj. Qujl
                  <lb/>huja in tlapouhquj: otimotlac
                  <lb/>nelili: qujnaoatia, yn iqujn 
                  <lb/>oallaz: qujpepena in tonalli, quj
                  <lb/>tta yn jamux, yn jtlacujlol: 
                  <lb/>qujtta, yn iqujn qualli tonalli, 
                  <lb/>yn ieccan, in qualcan: mjtoa: 
                  <lb/>qujtonalpepenja. Auh yn ie y
                  <lb/>quac, in ie ynaoatilpan, iancujc pe
                  <lb/>tlatl quicoa: yoan copalli, yoan 
                  <lb/>quaujtl: yn tlamauizti in tla
                  <lb/>maceuhquj, çan ichan yn mo
                  <lb/>iolmelaoa, ie vmpa iauh in 
                  <lb/>tlapouhquj. Auh anoce te
                  <lb/>ujc iauh, in tlamaceuhquj: ian
                  <lb/>cujc petlatl in moteca, vellach
                  <lb/>pano yn vncan motlalia; yoan 
                  <lb/>tletlalilo: njman copalli con
                  <lb/>tema in tleco in tlapouhquj, 
                  <lb/>qujnotza in tletl; qujlhuja. 
                  <lb/>Teteu ynnan, teteu ynta, ve
                  <lb/>ue teutl, njcan oallatia in cuj
                  
                  
                  <!-- HAVE NOT FINISHED CHAPTER 12 -->
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 13 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c13" xml:lang="es" n="13">
               <head>El capitulo treze, trata, de 
                  <lb/>los dioses: que son menores en 
                  <lb/>dignjdad, que los arriba dichos. 
                  <lb/>Y el primero destos, es, que llaman 
                  <lb/>xiuhtecutli, es otro Vulcan.</head>
               <pb type="folio" n="10v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/56.jpg"/>
               <p xml:id="l01c13p01" xml:lang="es" n="01">
                  <lb/>Este dios, del fuego, llamado xiuhtecutli, 
                  <lb/>tiene tambien, otros dos nombres: el vno, 
                  <lb/>es, ixcoçauhquj, que qujere dezir: cariam
                  <lb/>arilla. y el otro es, cueçaltzin, que quje
                  <lb/>re dezir: llama de de fuego. Tambien se lla
                  <lb/>maua, veueteutl, que qujere dezir: el 
                  <lb/>dios antiguo: y todos le tenjan, por padre. 
                  <lb/>Considerando, los effectos que hazia: por
                  <lb/>que quema, y la llama, enciende, y abra
                  <lb/>sa. Estos son effectos, que causan temor: 
                  <lb/>otros effectos tiene: que causan amor, y 
                  <lb/>reuerençia: como es, que calienta, a los 
                  <lb/>que tienen frio: y gujsa las viandas, pa
                  <lb/>ra comer: assando, y coziendo, y tostan
                  <lb/>do, y friendo. El haze la sal, y la miel 
                  <lb/>espessa, y el carbon, y la cal: y calienta 
                  <lb/>los baños, para bañarse: y haze el azey
                  <lb/>te, que se llama Vxtil: conel se calienta, 
                  <lb/>la lexia, y agua: para lauar las ropas 
                  <lb/>suzias. y viejas, y se bueluen assi nueuas. 
                  <lb/>A este dios, se le hazia fiesta, cada año, 
                  <lb/>al fin del mes, que se llama Izcalli: y 
                  <lb/>a su ymagen, le ponjan, todas las vesti
                  <lb/>duras, y ataujos, y plumajes, del prin
                  <lb/>cipal señor, en tiempo de moteccuçuma: 
                  <lb/>hazianla a semejança de motecuçuma. 
                  <lb/>Y en tiempo, de los señores passados: 
                  <lb/>hazianle, la semejança, de cada vno de
                  <lb/>llos: y puesto en su altar, o trono: desc
                  <lb/>abeçauan, en su presencia, muchas codor
                  <lb/>nizes: derramauan la sangre dellas de
                  <lb/>lante del. Y tambien, ofrezianle copal, 
                  <lb/>como adios: y ofrezianle, vnos pastelejos, 
                  <lb/>que llaman, qujltamalli: hechos de ble
                  <lb/>dos. Y estos mjsmos, comjan por su honrra, 
                  <lb/>en todos los barrjos por su honrra, encada
                  <pb type="folio" n="11" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/57.jpg"/>
                  <lb/>casa: antes que los comjessen, los <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>al fuego: y ante de ofrezerselos, no los com
                  <lb/>jan. Y los satrapas, que estauan, diputados, al
                  <lb/>serujcio deste dios: que los lla
                  <lb/>mauan, y veuejovan, que qujere dezir: 
                  <lb/>sus viejos, todo el dia, hazian areyto, 
                  <lb/>o dança, en su presencia: cantando, y 
                  <lb/>baylando, asu modo. Y tanjan, cara
                  <lb/>coles, como cuernos: y tanjan, atambo
                  <lb/>res, y teponaztli: que son atambores, 
                  <lb/>de madera. Y trayan, en las manos, 
                  <lb/>vnas sonajas: conque hazen vn son, al 
                  <lb/>proposito del cantar: son ala manera 
                  <lb/>de trebejos o trebesinos, con que hazen 
                  <lb/>callar alos niños, quando lloran: vsan 
                  <lb/>se enlos campos. No se cozia pan, en 
                  <lb/>comal, eneste dia: y enesto se tenja
                  <lb/>cujdado, de que nadie, coziesse pan, 
                  <lb/>nj otra cosa, encomal: porque njngu
                  <lb/>no, se tocasse del fuego: por ser el pi
                  <lb/>mero dia: en que se comjan, y <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan>.
                  <lb/>los tamales, arriba dichos. Enesta 
                  <lb/>mjsma fiesta, los padres, y madres, de 
                  <lb/>los njños caçauan: vnos culebras, otros otros 
                  <lb/>ranas, otros peces, que se llaman xouj
                  <lb/>les: o lagartillos del agua, que se <expan>llamā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>axolotl, o aues: o qualqujer otros anjma
                  <lb/>lejos. Y estos, echauanlos, en las brasas 
                  <lb/>enel hogar: y desque ya estauan tostados,
                  <lb/>comjanlos, los njños: y dezian, come co
                  <lb/>sas tostadas, <expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan> padre el fuego. Y llega
                  <lb/>da la noche, los viejos, y viejas, todos 
                  <lb/>beujan vctli: que es vino de l tierra: 
                  <lb/>y del vctli, que beujan, derramauan, an
                  <lb/>te que beujessen, en quatro partes del 
                  <lb/>hogar, del vctli que aujan de beuer: ya 
                  <lb/>esto dezian, que dauan agustar al fue
                  <lb/>go, aquella beujda: honrrandole como a

                  <pb type="folio" n="11v" facs="https://www.wdl.org/en/item/10096/view/1/45/"/>
                     <!--https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/58.jpg" />-->

                  <pb type="folio" n="11v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/58.jpg"/>

                  <lb/>dios: enesto, que era como sacrificio, o ofrenda. 
                  <lb/>Y de quatro en quatro años, haziase, esta fiesta, 
                  <lb/>muy solenne: y hazia areyto, el señor, con todos 
                  <lb/>sus principales: delante de la casa, o templo, 
                  <lb/>deste dios. Y enesta fiesta, de quatro en qua
                  <lb/>tro años, no solamente los viejos, y viejas, be
                  <lb/>ujan vino, o pulque: pero todos moços, y moças, 
                  <lb/>njños, y njñas, lo beujan: por esso se llamaua 
                  <lb/>esta fiesta, pillaoano, que qujere dezir: fiesta 
                  <lb/>donde los njños, y njñas, beuen el vino, o pulcre. 
                  <lb/>Y dauan padrinos, y madrjnas, alos njños: y 
                  <lb/>buscauan se los, sus padres, y madres: y <expan>dauā<ex>n</ex>
                     <lb/>los</expan>, algunos dones: estos padrinos y madrinas, 
                  <lb/><expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> acuestas, alos njños, y njñas, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> eran 
                  <lb/>sus ahijados: al templo deste dios, del fuego. 
                  <lb/>Tambien le llamauan, ixcoçauhquj: alli de
                  <lb/>lante del, agujerauan las orejas, atodos los 
                  <lb/>njños, y njñas: señalauanlos desta señal, <expan>ē<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>presencia de sus padrinos, y madrinas, njños, y njñas. La y
                  <lb/>magen deste dios, se pintauan, vn hombre 
                  <lb/>desnudo: el que tenja, la barba, teñjda <expan>cō<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>la resina, que es llamada vlli, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> es negra: y 
                  <lb/>vn barbote de piedra colorada, enel agu
                  <lb/>jero de la barba. Tenja en la cabeça, vna 
                  <lb/>corona de papel: pintada de djuersas solores 
                  <lb/>y de diuersos labores: en lo alto de la corona, 
                  <lb/>tenja vnos penachos, de plumas verdes: a 
                  <lb/>manera de llamas de fuego: tenja vnas 
                  <lb/>borlas de pluma, azia los lados: como pen
                  <lb/>dientes, azia las orejas. Tenja vnas orejeras 
                  <lb/>en los agujeros, de las orejas: labradas de tur
                  <lb/>quesas, de labor mosayco. Tenja acuestas, vn 
                  <lb/>plumaje: hecho amanera, de vna cabeça 
                  <lb/>de vn dragon, labrado de plumas amarillas:
                  <lb/><expan>cō<ex>n</ex></expan> vnos caracolitos mariscos. Tenja vnos casca
                  <lb/>ueles, atados alas <expan>gargā<ex>n</ex>tas</expan>, de los pies. Tenja 
                  <lb/>enla mano izqujerda, vna rodela, con cinco 
                  <lb/>piedras verdes: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> se llaman chalchiujtes: pu
                  <lb/>estos amanera de cruz, sobre vna chapa de 
                  <lb/>oro, casi cubria, toda la rodela. En la mano
                  <lb/>derecha, tenja vna manera de cetro: que 
                  <lb/>era vna chapa de oro, redonda, agujerada 
                  <lb/>por el medio: y sobre ella, vn remate de dos 
                  <lb/>globos: otro mayor, y otro menor, <expan>cō<ex>n</ex></expan> vna <expan>pū<ex>n</ex>
                     <lb/>   ta</expan>, sobre el menor. llamauan aeste cetro, 
                  <lb/>tlachiclonj, que qujere dezir: mjradero o mj
                  <lb/>rador: porque conel, occultaua la cara, y mj
                  <lb/>raua por el agujero de medio, de la chapa 
                  <lb/>de oro.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c13" xml:lang="na" n="13">
               <head>Jnic matlactli vmey, capi
                  <lb/>tulo: yntechpa tlatoa, yn tepito
                  <lb/>ton teteuh: yn qujntoqujlia, yn 
                  <lb/>omoteneuhque, yn veueintin te
                  <lb/>teuh.</head>
               <pb type="folio" n="10v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/56.jpg"/>
               <p corresp="#l01c13p01" xml:lang="na" n="01">
                  <lb/>Xiuhtecutli: ixcoçauhquj, yoan 
                  <lb/>cueçaltzin. Jehoatl motocaiotia in tletl, 
                  <lb/>anoço veue teutl yoan tota: teutl 
                  <lb/>ipan machoia: iehica, ca tetlatia, 
                  <lb/>tepaloa, techichinoa, tlachinoa: 
                  <lb/>yoan mjec tlamantli, ynjc tlac
                  <lb/>nelia: ca ic nezcolo, ic tlapaoaxo, 
                  <lb/>ic tlacuxitilo, ic tlaxco, ic iztatla
                  <lb/>tilo, ic necutlatilo, ic teculla
                  <lb/>tilo, ic tenextlatilo, ic tlatetzo
                  <lb/>ionjlo, yc tlatzoionjlo, ic tlatle
                  <lb/>oatzalo, yc tetlecujlolo, ic temaz
                  <lb/>callatilo, ic oxitlatilo, ic tlanex
                  <lb/>tlatilo. Auh yn iquac ilhuj
                  <lb/>qujxtililoia, cexiuhtica: ipan 
                  <lb/>itlamjan yzcalli: qujxiptlatia
                  <lb/>ia in motecuçuma, ixpan tla
                  <lb/>cotonaloia, copaltemjlilo, oauh
                  <lb/>qujltamalli nechivililoia, in 
                  <lb/>cecencalpan: achto ixpan quj
                  <lb/>manjliaia in tetl, çatepan qua
                  <lb/>loia. Auh yn jveveiooan, iuh 
                  <lb/>cemjlhujtl, in qujcujcatia, quj
                  <lb/>teccizpichilia, qujteponacilhuja, 
                  <lb/>caiacachilhuja: auh aiac vel 
                  <lb/>cōmaçoaia in comalco, tetlaca
                  <lb/>oaltiloia, ynjc amo aca motla
                  <pb type="folio" n="11" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/57.jpg"/>
                  <lb/>tiz, mochichinoz: ipampa in ian
                  <lb/>cujcan oqualoc oauhqujltama
                  <lb/>lli, ynjc otlamanaloc. Auh in 
                  <lb/>pipiltotonti, muchintin qujn
                  <lb/>tlaxqujaia: yn aca coatl: cuj
                  <lb/>iatl, xoujli, axolotl, tototl: in 
                  <lb/>çaço tlein ocacic ioioli, ycamac 
                  <lb/>contlaçaia in tlecujlli: ic mjtoa
                  <lb/>ia, motlaxquja yn tota. Auh 
                  <lb/>yn oiooac, noujan tlatlaoanaia 
                  <lb/>in vevetque, ylamatque: iuh
                  <lb/>qujtoaia, qujtlatoiaujliaia yn 
                  <lb/>tletl, texcalceuja. Auh nauhxi
                  <lb/>uhtica, yn oc cenca, mauiztililo
                  <lb/>ia, ilhuiuh: iquac motecujtotia
                  <lb/>ia yn motecuçuma, ixpan yn j
                  <lb/>teucal, xiuhtecutli, ytocaiocan 
                  <lb/>tzonmulco. Auh in jquac hy, vel 
                  <lb/>muchitlacatl, vel no ixqujch tla
                  <lb/>catl, qujpaloaia, qujltequja, in 
                  <lb/>vctli, in pipiltotonti: ic motoca
                  <lb/>iotiaia, pillaoano: yoan vncā
                  <lb/>qujntlatiaia, qujnmahujtiaia 
                  <lb/>in pipiltotonti. Ce cioatl, ce oquj
                  <lb/>chtli, in qujntemoaia pilhoaque, 
                  <lb/>qujntlauhtiaia, iehoantin qujn
                  <pb type="folio" n="11v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/58.jpg"/>
                  <lb/>mamatihuja, vmpa qujmoncaoa
                  <lb/>ia, yn iteupan ixcoçauhquj: vmpa 
                  <lb/>qujnnacazxapotlaia, qujnna
                  <lb/>cazcoionjaia: iuhqujn ic qujri
                  <lb/>machiotiaia, ynjc qujmitta, 
                  <lb/>yntlaoan, ymaujoan: çate
                  <lb/>pan tlaqualo. Jn jnechichi
                  <lb/>oal catca: tliltica motenujltec, 
                  <lb/>chalchiuhtetele, xiuhtotoa
                  <lb/>macale, quetzalmjiaoaio, mj
                  <lb/>tzone, tlacotztzone, xiuhcooana
                  <lb/>coche, amacozneapanale, no 
                  <lb/>tzitzile, cocujole, xiuhtezcatla
                  <lb/>tlapanquj yn jchimal, tlachieltopile.
                  <figure/>
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 14 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c14" xml:lang="es" n="14">
               <pb type="folio" n="12" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/59.jpg"/>
               <head>El catorzeno capitulo, habla: cerca 
                  <lb/>de vn dios, que se llamaua macujl
                  <lb/>xochitl, que qujere dezir: cinco flores. 
                  <lb/>Y tambien, se llamaua, xochipilli, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>
                  <lb/>qujere dezir: el principal, que da 
                  <lb/>flores, o que tiene cargo, de dar flo
                  <lb/>res.</head>
               <p xml:id="l01c14p01" xml:lang="es" n="01">
                  <lb/>Aeste dios, llamado macujlxochitl, te
                  <lb/>njan le por dios, como al arriba dicho: que 
                  <lb/>es el dios, del fuego. Era mas particular 
                  <lb/>dios, de los que morauan, en las casas
                  <lb/>de los señores: o en los palacios, de los 
                  <lb/>principales. A honrra deste dios, hazi
                  <lb/>an fiesta: y su fiesta, se llamaua, xo
                  <lb/>chilhujtl: la qual fiesta, se contaua, 
                  <lb/>entrelas fiestas, moujbles: que estan, e
                  <lb/>nel quarto libro: que trata del arte, a
                  <lb/>diujnatorja. Quatro dias, antes desta 
                  <lb/>fiesta, ayunavan todos, los que la cele
                  <lb/>brauan: assi hombres, como mugeres: 
                  <lb/>y si algun hombre, enel tiempo deste 
                  <lb/>ayuno: tenja accesso, a muger, o algu
                  <lb/>na muger a hombre, durante el dicho 
                  <lb/>ayuno: dezian, que ensuziaua su ayu
                  <lb/>no. Y este dios, se offendia mucho des
                  <lb/>to: y por esto, herja, con emfermedades, 
                  <lb/>de las partes secretas, alos que tal ha
                  <lb/>zian: como son, almorranas, pudre
                  <lb/>dumbre del mjembro secreto, deviesos, 
                  <lb/>y encordios. Et. Y porque tenjan enten
                  <lb/>dido, que estas emfermedades, eran 
                  <lb/>castigos, deste dios: por la causa arri
                  <lb/>ba dicha, hazian le votos, y prometi
                  <lb/>mjentos: paraque se aplacasse, y cesa
                  <lb/>sse, de afligir: con aquellas emfer
                  <lb/>dades. Quando llegaua, esta fiesta, des
                  <lb/>te dios, que se llamaua, xochilhujtl: 
                  <lb/>que qujere dezir, la fiesta de las flores, 
                  <lb/>como dicho es: ayunauan todos, qua
                  <lb/>tro dias: algunos no comjan chilli, o axi.
                  <pb type="folio" n="12v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/60.jpg"/>
                  <lb/>Y comjan solamente, al medio dia, y ala 
                  <lb/>media noche, beujan vna maçamorra, 
                  <lb/>que se llamaua, tlacujlolatulli, que quj
                  <lb/>ere dezir: maça morra pintada, con vna 
                  <lb/>flor, puesta encima, enel medio. lla
                  <lb/>mauase, este ayuno: el ayuno de las flo
                  <lb/>res. Tambien los que ayunavan, sin 
                  <lb/>dexar el chilli, nj otras cosas sabrosas, 
                  <lb/>que sulen comer: comjan vna vez so
                  <lb/>la al medio dia. Otros, ayunavan, co
                  <lb/>mjendo panes azimos: estoes: que el 
                  <lb/>mahiz, de que se hazia el pan, que 
                  <lb/>comjan: no se cozia con cal, ante de 
                  <lb/>molerlo: que esto es como hormentar: 
                  <lb/>sino molian, el mahiz seco: y de aque
                  <lb/>lla harjna, hazian pan, y cozianlo enel 
                  <lb/>comal: y no comjan chilli, nj otra cosa 
                  <lb/>con ello: no comjan mas que vna vez, 
                  <lb/>al medio dia. llegado, el quinto dia, 
                  <lb/>era la fiesta, deste dios: enesta fies
                  <!--ta, vno se componja, con los ataujos, 
                  deste dios: enesta fies--> <!-- these lines do not appear to be in the folio -->
                  <lb/>ta, vno se componja, con los ataujos, 
                  <lb/>deste dios: como si fuera, su ymagen 
                  <lb/>o persona, que significaua al mjsmo 
                  <lb/>dios. Con este, hazian areyto: con <expan>cā<ex>n</ex>
                     <lb/>tares</expan>, y con teponaoztli, y atambor. 
                  <lb/>llegando, al medio dia, desta fiesta: 
                  <lb/>descabeçauan muchas codornizes: derra
                  <lb/>mando la sangre, delante deste dios, y 
                  <lb/>de su ymagen: otros sangrauanse, de 
                  <lb/>las orejas, delante del: otros traspassa
                  <lb/>uan, las lenguas, con vna punta de ma
                  <lb/>guey: y por aqul agujero, passauan 
                  <lb/>muchas mjmbres delgadas: derraman
                  <lb/>do sangre. Tambien le hazian, otras 
                  <lb/>ofrendas, ensu templo: hazian <expan>tambiē<ex>n</ex></expan>, 
                  <lb/>vna cerimonja, que hazian cinco tama
                  <lb/>les: son como panes redondos, hechos 
                  <lb/>de mahiz: nj bien rollizos, nj bien re
                  <lb/>dondos, que se llamauan, pan de ayu
                  <lb/>no: eran grandes, encima de los qua
                  <lb/>les, yua vna saeta, hinchada: que llama
                  <lb/>van xuchmjtl: Esta era ofrenda, de 
                  <lb/>todo el pueblo: los particulares, que que
                  <pb type="folio" n="13" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/61.jpg"/>
                  <lb/>rian, ofrezian en vn plato de madera, cinco 
                  <lb/>tamales pequeños: ala manera de los de arrj
                  <lb/>ba dichos: que diximos ser grandes, con chil
                  <lb/>molli, en otro vaso. Ofrezian assi mesmo, 
                  <lb/>dos pasteles: que llaman tzoalli: en lugar 
                  <lb/>del vlli, goma negra: que otros ofrezian, 
                  <lb/>en vnos platos de madera: y el vno des
                  <lb/>tos pastelejos, era negro, y el otro berme
                  <lb/>jo. la otra gente, ofrezian diuersas cosas: 
                  <lb/>vnos ofrezian, mahiz tostado: otros, ma
                  <lb/>hiz tostado, rebuelto con mjel, y con harj
                  <lb/>na, de semjlla de bledos: otros, hechos de
                  <lb/>pan, vna manera de rayo: como quando 
                  <lb/>cae, del cielo, que llaman xonecujlli. Otros, 
                  <lb/>ofrezian pan, hecho amanera de mari
                  <lb/>posa: otros, ofrezian, panes azimos, que 
                  <lb/>ellos llaman iotlaxcalli. Otros, ofrezian, 
                  <lb/>vnas tortas, hechas de semjllas, de bledos: 
                  <lb/>otros ofrezian, vnas tortas: hechas ama
                  <lb/>nera, de rodela, de la mjsma semilla, he
                  <lb/>chas. Otros hazian saetas, otros espadas: he
                  <lb/>chas de la massa, desta misma semjlla. O
                  <lb/>tros ofrezian, muñecas: hechas de la mjs
                  <lb/>ma massa. Enesta mjsma fiesta, todos 
                  <lb/>los principales, y calpixques, de la comar
                  <lb/>ca de mexico, que <expan>lindauā<ex>n</ex></expan> con los pueblos 
                  <lb/>de guerra: trayan amexico, los captiuos, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> t
                  <lb/>enjan, o comprados: o <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> por si mjsmos, los a
                  <lb/>ujan captiuado: y entregauanlos, alos 
                  <lb/>calpixques, paraque los <expan>guardasē<ex>n</ex></expan>: para 
                  <lb/>el tiempo, que fuessen menester, ser sacri
                  <lb/>ficados: delante delos ydolos. Y si alguno, 
                  <lb/>destos esclauos, se huyan: entre tanto, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> se 
                  <lb/>llegaua, el tiempo el tiempo de sus sacrificio: el mjs
                  <lb/>mo calpixquj, <expan>q̄<ex>ue</ex>lo</expan> tenja acargo, era obliga
                  <lb/>do, <expan>acō<ex>n</ex>prar</expan> otro, y ponerle, enel lugar, del 
                  <lb/>otro: que auja huydo. La ymagen deste dios, era como vn hombre, desnudo: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> es
                  <lb/>ta desollado, o teñjdo de bermellon. Y te
                  <lb/>nja, la boca, y la barba, teñida de blan
                  <lb/>co, y negro, y açul claro. La cara, teñjda 
                  <lb/>de bermejo: tenja vna corona, tenjda, de 
                  <lb/>verde claro: con vnos penachos, de la mjs
                  <lb/>ma color: tenja, vnas borlas, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> colgauan 
                  <lb/>de la corona, azia las espaldas. Tenja, a
                  <lb/>cuestas, vna diujsa, o plumaje: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> era co
                  <lb/>mo vna vandera, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> esta hincada, en vn ce
                  <lb/>rro: y en lo alto tenja, vnos penachos ver
                  <lb/>des. Teñja, ceñjdo, por el medio del cuer
                  <lb/>po, vna manta bermeja: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> colgaua hasta los 
                  <lb/>muslos: esta manta, tenja vna franja, de 
                  <lb/><expan>q̄<ex>ue</ex></expan> colgauan, vnos caracolitos marjscos. Tenja, 
                  <lb/>enlos, vnas cotaras, o sandalias: muy curio
                  <lb/>samente hechas. En la mano izqujerda, 
                  <lb/>tenja vna rodela: la qual era blanca: y enel 
                  <lb/>medio tenja, quatro piedras, puestas de dos
                  <pb type="folio" n="13v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/62.jpg"/>
                  <lb/>en dos juntas. Tenja vn cetro, hecho amanera de 
                  <lb/>coraçon: que enlo alto, tenja vnos penachos ver
                  <lb/>des: y de los baxo, colgauan tambien, otros pe
                  <lb/>nachos, verdes, y amarillos.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c14" xml:lang="na" n="14">
               <head>Jnic matlactli vnnavi 
                  <lb/>capitulo: itechpa tlatoa in 
                  <lb/>teutl, yn itoca: macuilxochitl, 
                  <lb/>yoan xochipilli.</head>
               <p corresp="#l01c14p01" xml:lang="na" n="01">
                  <lb/>Çan neneuhque, ynjc neteu
                  <lb/>tiloia tecpantzinca inteuh: y
                  <lb/>n jquac neçaujliloia, intla aca 
                  <lb/>toqujchti ipan cioacochiz, ano
                  <pb type="folio" n="12" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/59.jpg"/>
                  <lb/>ço cioatl, ipan oqujchcochiz: mjtoa
                  <lb/>ia, qujntlaçulmjctia, yn jneçaoa
                  <lb/>liz, ic quitemacaia, tetech qujtla
                  <lb/>liaia, qujteilhujltiaia, qujtema
                  <lb/>ceoaltiaia, in xochiciuiztli, yn me
                  <lb/>nexoaliztli, tlapalanaltiliztli, que
                  <lb/>xiliuiliztli, yuicpa nētoloa, ne
                  <lb/>netoltiloia, ynjc qujceuiz, ynjc 
                  <lb/>qujquaniz, ynjc qujeaxaoaz, 
                  <lb/>cuculiztli. Auh yn jquac ilhuj
                  <lb/>qujxtililoia, ipan xochilhujtl: ach
                  <lb/>topa navilhujtl nexochiçaoalo: in 
                  <lb/>cequjntin ic moçaoaia, chilcaoa
                  <lb/>ia, qujn nepantla tonatiuh, in 
                  <lb/>tlaquaia, centlaquaia, ioalne
                  <lb/>pantla qujmattiuh, tlacujlol
                  <lb/>atulli in qujia, xochitontli yn i
                  <lb/>pan ca, moxochiçaoa: muchi 
                  <lb/>qujqua in velic, çan no nepan
                  <lb/>tla tonatiuh qujmattiuh. Auh 
                  <lb/>yn aca çan qujxcaviaia, in io
                  <lb/>tlaxcalli qujquaia, atle chilli: 
                  <lb/>no nepantla tonatiuh qujmatti
                  <lb/>uh: yc tlamacujlti yn jlhujqujx
                  <lb/>tililoia, iquac ce tlacatl qujmixip
                  <lb/>tlatiaia, conmaqujaia yn jtlat
                  <lb/>quj, ipan mjtotiaia, qujtlatzo
                  <lb/>tzonjliaia, qujcujcatiaia: yoan
                  <pb type="folio" n="12v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/60.jpg"/>
                  <lb/>in ie nepantla tonatiuh, tlacotonalo
                  <lb/>ia, neçuoaia, tlacoqujxtiloia: yoā 
                  <lb/>tlamanjliloia yn jteupan, macujl
                  <lb/>tetl in qujchiujliaia, tamalli: mj
                  <lb/>toaia tlacatlaqualli, cenca vevey 
                  <lb/>ipan ycatiuh xuchmjtl: yn aca 
                  <lb/>quauhcaxitl ynjc conmanjliaia, 
                  <lb/>yoan contoqujliaia oc no macuil
                  <lb/>tetl tamaltepitoton, mollotiuja: 
                  <lb/>yoan vntetl tzoalli yiol poujia, 
                  <lb/>no cecnj quauhcaxtica, manti
                  <lb/>via, centetl tliltic, centetl tla
                  <lb/>tlauhquj. Auh yn aca izqujtl, 
                  <lb/>anoço necuzqujtl, anoço xone
                  <lb/>cujlli, papalotlaxcalli, iotlaxca
                  <lb/>lli, tzooallaxcalli, tzooalchimalli, 
                  <lb/>tzooalmjtl, tzooalmaquaujtl, tzo
                  <lb/>oalnenetl: yoan noujian oalcaoa
                  <lb/>loia, in mamalti njcan mexico, 
                  <lb/>moteneoa maltequjme, yn jx
                  <lb/>qujch techiaoalotoc, yn iauten
                  <lb/>oaque, yn iaotenco onoque, qujn
                  <lb/>oalcaoaia yn jnmalhoan, yn jn
                  <lb/>tlaaxioan, in maltequjhoan, 
                  <lb/>muchioaia: njcan qujnpiaia, 
                  <lb/>yn calpixque, incacalpixque.
                  <pb type="folio" n="13" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/61.jpg"/>
                  <lb/>Auh intla aca tlaielti, intla tla
                  <lb/>chololti, ypan tlacaquetzaia, mo
                  <lb/>tlacacoujaia, qujxiptlaiotiaia, 
                  <lb/>qujxiptlatiaia: in tlatlacuti, vn
                  <lb/>can miqujia, yn jquac ilhujqujx
                  <lb/>tililoia. Auh yn jnechichioal: 
                  <lb/>tenmacpale ixtlapaloatzale, 
                  <lb/>tlaixtlapaloatzalujlli, tlaixtla
                  <lb/>palhvilli, yhujtzoncale, quachichi
                  <lb/>qujle, vitonquj yn jtlamamal, vi
                  <lb/>toncatlamamale, ypan icac, to
                  <lb/>nalopanjtl, quetzaltzonio, que
                  <lb/>tzaltzontecomaio, quetzaltzonte
                  <lb/>come, quetzaltzonteconio, tentla
                  <lb/>paltica motzinjlpi, motzinapa, y
                  <lb/>tonalocac, tonalocaque.
               </p>
               <figure/>
            </div>
            <!-- Capitulo 15 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c15" xml:lang="es" n="15">
               <head>El capitulo quinze, habla del 
                  <lb/>dios, llamado omacatl: qujere 
                  <lb/>dezir, dos cañas: es el dios, de los 
                  <lb/>combites</head>
               <p xml:id="l01c15p01" xml:lang="es" n="01">
                  <lb/>Este dios, de los combites, dezian: que tenja 
                  <lb/>domjnjo, y poder: sobre los combi
                  <lb/>tes, y combidados: que es quando los principales, her
                  <lb/>manos, combidauan atoda su parentela: 
                  <lb/>para darlos de comer, y mantas, y flores: y 
                  <lb/>que baylassen, y dançassen: y cantassen, 
                  <lb/>en su casa. Y quando este regozijo, se auya 
                  <lb/>de hazer: el que le hazia, lleuaua, la <expan>ymagē<ex>n</ex></expan>, 
                  <lb/>deste dios, a su casa: lleuauanla, algunas sa
                  <lb/>trapas, de los que serujan, en su templo. De
                  <lb/>zian, que si no le hazian aquella honrra, 
                  <lb/>que se le deuya hazer, enojauase: y apare
                  <lb/>cia en sueños, al dueño del combite, y repre
                  <lb/>hendiale, y reñyale: diziendo desta manera. 
                  <lb/>Tu mal hombre, porque no me has honrra
                  <lb/>do, como conuenja,' yo te dexare, yo me a
                  <lb/>partare de ti: y tu me pagaras, muy bien, 
                  <lb/>la injuria, que has hecho. Y si mucho 
                  <lb/>se enojaua, mostraua su enojo: enque en
                  <lb/>tre la comjda, y beujda, mezclaua: pelos, 
                  <lb/>o cabellos, para dar pena, alos combidados: 
                  <lb/>y deshonrra, al señor del combite. Y estos, 
                  <lb/>quando comulgauan, en la fiesta deste di
                  <lb/>os: emfermavan muchas vezes. Y quan
                  <lb/>do comjan, o beujan, añuzcauanse, con 
                  <lb/>la comjda, obeujda: que no la podian tra
                  <lb/>gar. Y yendo, y andando, <expan>tropeçauā<ex/></expan>, 
                  <lb/>y cayan, muchas vezes. Y quando hazi
                  <lb/>an fiesta, aeste dios, que era de noche, 
                  <lb/>comulgauan con su cuerpo: y para esta 
                  <lb/>comunjon, los principales, y teupisques, 
                  <lb/>y los que tenjan cargo, de los barrjos: ha
                  <lb/>zian de massa, una figura de vn hue
                  <lb/>sso, gruesso, redondo, y largo: como 
                  <lb/>vn cobdo: y llamauanle, el huesso deste 
                  <lb/>dios. Y antes que comulgassen, comjan 
                  <lb/>y beujan pulcre: despues de auer co
                  <pb type="folio" n="14" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/63.jpg"/>
                  <lb/>mjdo, y beujdo, en amaneciendo al que era 
                  <lb/>la ymagen deste dios, punçavanle, en la barri
                  <lb/>ga: como con alfileres, o con cosa <expan>semejā<ex>n</ex>
                     <lb/>te</expan>, y lastimauanle: hecho esto, repar
                  <lb/>tian aquella figura de huesso, que <expan>aujā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>hecho, de massa, que se llama tzoalli: y 
                  <lb/>diujdianla entre si: y comja cada vno,
                  <lb/>lo que le cabia. Y todos estos, que aquj, 
                  <lb/>comulgauan, se tenjan por dicho, y en
                  <lb/>tendido: que el año que venja, e nesta fies
                  <lb/>ta, aujan de contribuyr: para hazer la 
                  <lb/>fiesta, deste dios: proueyendo todo, lo 
                  <lb/>necessarjo, que se auja de gastar en ella. 
                  <lb/>La ymagen deste dios, era com vn hom
                  <lb/>bre, que esta assentado, sobre un haz, 
                  <lb/>de juncias. Tenja la cara manchada, 
                  <lb/>de negro, y blanco. Tenja vna corona, 
                  <lb/>de papel, apretada ala frente: con 
                  <lb/>vna venda larga, y ancha, de diuersas 
                  <lb/>colores: la qual estaua, añudada, azia 
                  <lb/>el colodrillo, con vna laçada, que pare
                  <lb/>cian borlas: tenja rebuelta, ala corona, 
                  <lb/>vnas cuentas, de chalchiujtes. Tenja, pu
                  <lb/>esta vna manta, amanera de red, cō 
                  <lb/>que estaua, cubierto: la qual tenja, vna 
                  <lb/>franja ancha, donde estauan sembra
                  <lb/>das, vnas flores: texidas enla mjsma 
                  <lb/>franja. Tenja vna rodela, junto 
                  <lb/>assi: de la qual cogauan, vnas borlas 
                  <lb/>anchas: por la parte de abaxo. Tenja en 
                  <lb/>la mano derecha, un cetro: donde esta
                  <lb/>ua, vna medalla redonda, agujezada, 
                  <lb/>amanera de claraboya: estaua assen
                  <lb/>tada de canto, sobre vna impugnadora 
                  <lb/>redonda: y en lo alto tenja, un cha
                  <lb/>pitel piramjdal. A este cetro, llam
                  <lb/>van tlachielonj, que qujere dezir mira
                  <lb/>dero, <expan>porq̄<ex>ue</ex></expan> encubria la cara conla me
                  <lb/>dalla y mjraua por la claraboya.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c15" xml:lang="es" n="15">
               <head>Jnic caxtolli capitulo, y
                  <lb/>techpa tlatoa yn teutl, yn j
                  <lb/>toca Omacatl.</head>
               <p corresp="#l01c15p01" xml:lang="na" n="01">
                  <lb/>Jnjn omacatl, vitznaoac, teutl cat
                  <lb/>ca, yn jtech tlamjloia, in piquj
                  <lb/>liloia, qujtooaia ca iehoatl imac
                  <lb/>tia, in cooaiutl, in tecooanotzaliz
                  <lb/>tli, in tetlacamatiliztli, in tetla
                  <lb/>tlaqualtiliztli: ymatijan muchi
                  <pb type="folio" n="13v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/62.jpg"/>
                  <lb/>oaia, yn jnnecentlaliliz, yn jn
                  <lb/>necenqujxtiliz teoaiolque, techa 
                  <lb/>vicoia, vmpa mauizmachoia, ne
                  <lb/>cujtlaujloia yn jxiptla. Auh no 
                  <lb/>qujtooaia, yntlacamo mavizti
                  <lb/>lilo, yn juhqujma cooanotzalo, 
                  <lb/>tlavelcuja: tecochpa, anoço te
                  <lb/>cochizpan, teaoaia, qujlhujaia, 
                  <lb/>yn aqujn qujtemjquj. Jn tehoatl 
                  <lb/>tleyca yn amo tinechmavizma
                  <lb/>ti; njmitztlalcahuiz: auh ie ne
                  <lb/>njemati, in tlein mopan njcchi
                  <lb/>oaz. Auh intla cenca moçu
                  <lb/>ma, yn jquac tlaqualo, mjec
                  <lb/>pa tzontli qujtetololtia: in atl, 
                  <lb/>in tlaqualli ipan. Auh yn aquj 
                  <lb/>yn mjtoa teuqua, mieepa moco
                  <lb/>coa: ynjc qujtolinja, melcima, 
                  <lb/>ycopac mjlacatzoa in atl: mel
                  <lb/>tepotlamja in jquac tlaqua: auh 
                  <lb/>yntla nenemj, motepotlamja, 
                  <lb/>motecujnja, motlavitequj. Auh 
                  <lb/>ynjc ilhujqujxtililoia: yn aqujn 
                  <lb/>teuqua, achtopa qujehioaia, 
                  <lb/>teumjmilli, yiomjio in teutl cat
                  <lb/>ca: çan tlacatl, teupixquj cal
                  <lb/>pole, cen molicpitl ynjc hujviiac, 
                  <lb/>vel totomaoac, mjmjltic. Auh
                  <pb type="folio" n="14" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/63.jpg"/>
                  <lb/>yn aiamo nemamaco, oc ach
                  <lb/>topa tlatlaqualo, atlioa, tla
                  <lb/>oano: auh yn otlathujc, conj
                  <lb/>titzopinja, yn omacatl conmjc
                  <lb/>tia: njman ic nemamaco, ne
                  <lb/>tlatlapanjlo, nexexelhujlo, 
                  <lb/>in teumjmjlli: iquac quaqua
                  <lb/>lo, iuhqujn ic tetzoiotiloia, te
                  <lb/>tlacaqujtilo, tetlalhujlo, temol
                  <lb/>caoaltilo: ca yn aquique maco
                  <lb/>ia, yn iquac ie ilhujuhqujçaz,
                  <lb/>mocujtlaxcolixtlaoaia, mopo
                  <lb/>pooaia, ypampa ca ontlaxtla
                  <lb/>oaia. Jn inechichioal catca: ih
                  <lb/>vitzoncale, quauhtzoncale, yoa 
                  <lb/>yquauhquentenchil, naoaio, 
                  <lb/>ycuechin, ielpancozqui cyli, tez
                  <lb/>catlatlapanquj yn jxaiac: yn j
                  <lb/>nechichioal, ytiçanacoch, yti
                  <lb/>çachimal, amapaio, ytlachi
                  <lb/>aia ymac catca, ytolicpal, acac
                  <lb/>palli.
                  <figure/>
               </p>
            </div>

            <!-- Capitulo 16 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c16" xml:lang="es" n="16">
               <pb type="folio" n="14" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/63.jpg"/>
               <head>Capitulo deziseys, enque se tra
                  <lb/>ta, del dios llamado, ixtlilton: 
                  <lb/>que qujere dezir, el negrillo: ytam
                  <lb/>bien se llama, tlaltetecujn.</head>
               <pb type="folio" n="14v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/64.jpg"/>
               <p>
                  A este dios, hazianle vn oratorio, de tablas 
                  <lb/>pintadas, como tabernaculo, donde esta
                  <lb/>ua, su ymagen. E neste oratorjo, otem
                  <lb/>plo, auja muchos lebrillos, y tinajasde
                  <lb/>agua: todas estavauan atapadas, con ta
                  <lb/>blas, o comales: llamauan aesta agua, 
                  <lb/>tlilatl, que qujere dezir: agua negra. 
                  <lb/>Y quando algun njño, emfermaua: lle
                  <lb/>uauanle al templo, otabernaculo, des
                  <lb/>te dios ixtlilton: y abrian, vna de aque
                  <lb/>llas tinajas, y dauan abeuer, al njño, 
                  <lb/>de aquel agua: y con ella sanaua. Y 
                  <lb/>quando alguno, queria hazer la fies
                  <lb/>ta deste dios, por su deuocion: lleua
                  <lb/>ua asu ymagen, asu casa. Esta yma
                  <lb/>gen no era de bulto, nj pintada: si 
                  <lb/>no era vno, de los satrapas, que se ves
                  <lb/>tia, los ornamentos, deste dios: y <expan> quā<ex>n</ex>
                     <lb/>do</expan>le lleuauan, yuanle encensando, 
                  <lb/>delante, con humo de copal: como lle
                  <lb/>gaua esta ymagen, ala casa, del que 
                  <lb/>auja de hazerle fiesta, con danças, y 
                  <lb/>cantares, como ellos vsauan: Porque 
                  <lb/>esta manera, de dançar, o baylar: es 
                  <lb/>muy diferente, de <expan>nrō<ex>nuestros</ex>s</expan> bayles, ydan
                  <lb/>ças: pongo aquj, la manera, quev<expan>tienē<ex>n</ex></expan>, 
                  <lb/>e nestas danças, obayles: que por otro 
                  <lb/>nombre, se llaman areytos: y en su len
                  <lb/>gua se llaman, maceoaliztli. <expan>Juntauā<ex>n</ex>
                     <lb/>se</expan> muchos, de dos endos, o de tres entres: 
                  <lb/>en vn gran corro, segun la cantidad, 
                  <lb/>de los que eran: lleuando flores, en 
                  <lb/>las manos, yataujados con pluma
                  <lb/>jes: hazian todos a vna, vn mesmo 
                  <lb/>meneo, con el cuerpo, y con los pies, 
                  <lb/>y con las manos: cosa bien deuer, ybi
                  <lb/>en artificiosa: todos los meneos, <expan>iuā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>segun el son, que tañjan, los tañedo
                  <lb/>res, de atambor, y del teponaztli. Con 
                  <lb/>esto, yuan cantando, con gran conci
                  <lb/>erto, todos, y con bozes, muy sonoras:
                  <lb/>los loores, de aquel dios, aqujen feste
                  <lb/>jauan. Y lo mjsmo vsan agora: aun 
                  <lb/>que endereçado de otra manera: ende
                  <lb/>reçando los meneos, contenencias, yata
                  <pb type="folio" n="15" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/65.jpg"/>
                  <lb/>-ujos, conforme alo que cantan: porque 
                  <lb/>vsan diuersissimos meneos, y diuersissi
                  <lb/>mos tonos, enel cantar: pero todo muy 
                  <lb/>agraçiado, y aun muy mistico. . llegado, 
                  <lb/>como esta dicho, la ymagen deste dios, 
                  <lb/>ala casa, del que la festajua: lo prime
                  <lb/>ro que hazian: era, comer, y beuer: des
                  <lb/>pues de lo qual, començauan la dança, y 
                  <lb/>cantar del dios: aqujen festejauan. 
                  <lb/>Despues que este dios, auja baylado, con 
                  <lb/>los demas, gran rato: entraua dentro 
                  <lb/>de casa, ala bodega: donde estaua el 
                  <lb/>pulcre, o vino, que ellos vsauan: enmu
                  <lb/>chas tinajas, todas atapadas, con tabalas, 
                  <lb/>o comales enbarrados: las quales, auja 
                  <lb/>quatro dias, que estauan atapadas. Es
                  <lb/>te dios, abria vna, o muchas: y aeste 
                  <lb/>abrimjento, llamavan tlaiacaxapotla, 
                  <lb/>qujere dezir, esto: abrimjento prime
                  <lb/>ro, o vino nueuo. hecho esta, abri
                  <lb/>mjento: el, y los que yuan conel, beuj
                  <lb/>an de aquel vino: y salianse fuera, 
                  <lb/>al patio, al patio de la casa: donde se 
                  <lb/>hazia la fiesta. Y yuan donde <expan> estauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>las tinajas, del agua negra: que eran, 
                  <lb/>dedicadas ael: y aujan estado cerradas, 
                  <lb/>quatro dias: y abrialas, este mjsmo: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>era la ymagen deste dios. Y si despues 
                  <lb/>de abiertas, estas tinajas, parecia en 
                  <lb/>algunas dellas, alguna suziedad: como
                  <lb/>alguna pajuela, o cabello, o pelo, o <expan>carbō<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>luego dezian, que elque hazia, la fiesta: 
                  <lb/>era hombre de mala vida, adultero, o la
                  <lb/>dron, o dado al vicio carnal: y entonce, 
                  <lb/>le afrontauan, con dezirle: que alguno, 
                  <lb/>de aquellos vicios, estauan enel: oque e
                  <lb/>ra sembrador, de discordias, o de zizañas: 
                  <lb/>afrontauanle, en presencia de todos. Y 
                  <lb/>quando aquel, que era la ymagen des
                  <lb/>te dios: salia de aquella casa, dauanle <expan> mā<ex>n</ex>
                     <lb/>tas</expan>: las quales llamauan, ixquen: que 
                  <lb/>qujere dezir, cubertura de la cara: por
                  <lb/>que quedaua, auergonçado, aquel 
                  <lb/>que auja hecho, la fiesta: si alguna 
                  <lb/>falta, se hallaua, enel agua negra. la 
                  <lb/>manera de ataujos, deste dios, se pon
                  <lb/>dra al fin deste libro.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c16" xml:lang="na" n="16">
               <pb type="folio" n="14" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/63.jpg"/>
               <head>Jnic castolli vce capitulo 
                  <lb/>ytechpa tlatoa, in teutl yn j
                  <lb/>toca, catca, ixtlilton, tlaltete
                  <lb/>cujn.</head>
               <pb type="folio" n="14v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/64.jpg"/>
               <p>
                  <lb/>Teutl catca, çan quavitl yn jteupan 
                  <lb/>catca, ytocaiocan tlacujlocan: in vn
                  <lb/>ean yteupan, mjec yn apaztli, tza
                  <lb/>tzacutimanca, motocaiotia itli
                  <lb/>lauh. Auh yn aqujn mococoa
                  <lb/>ia, piltontli, vmpa qujujcaia 
                  <lb/>yn jteupan ixtlilton: centetl, 
                  <lb/>qujtlapoaia yn apaztli, conjtia
                  <lb/>ia yn jtlilauh; ic patia in pilton
                  <lb/>tli. Auh yn aqujn qujtotiz, co
                  <lb/>paltica in conanaia, ynjc qujvi
                  <lb/>caia ychan yn jxiptla: çan tla
                  <lb/>catl in muchichioaia. Jn oacic 
                  <lb/>ychan, ytlatotiz, teytotiz: njman 
                  <lb/>tlatlaqualo, atlioa: yn otlaqua
                  <lb/>loc, njman mjtotia, yn jxtlilton: 
                  <lb/>yn omjtoti, yn onmaceuh, calitic 
                  <lb/>oncalaquj: iehoatl qujtlapoa in 
                  <lb/>vctli, navilhujtica tzacutima
                  <lb/>ca: ic mjtoaia, tlaiacaxapotla, 
                  <lb/>vitzmana. Niman ye vmpeoa, 
                  <lb/>yn ie tlaoano: oc cepa oalqujça 
                  <lb/>itoalco, qujtlapoa yn jtlilauh, 
                  <lb/>no tzacutimanca navilhujtica: 
                  <lb/>ic macujlilhujtl in qujtlapoa: 
                  <lb/>ic mjtoaia, ic moteneoaia, intla 
                  <lb/>tlaçolli, yntla tocatzaoalli, yntla
                  <pb type="folio" n="15" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/65.jpg"/>
                  <lb/>tzontli, intla tecolli, vncan vetztoc: 
                  <lb/>ic mjtoaia, aço tetlaxima, aço ich
                  <lb/>tec, anoço ahavilnemj, mahavil
                  <lb/>tia: ac aço tlacacemelle, in tlato
                  <lb/>tia, ic qujxmotlaia, qujxcoma
                  <lb/>caia, qujxpantia: ic mjtoaia, 
                  <lb/>tetzalan, tenepantla moteca: 
                  <lb/>iehica, ca qujteixcomaca, quj
                  <lb/>teixpantia, ic teixmotla, yn te
                  <lb/>tlatlacul. Auh ynjc oalquia 
                  <lb/>techa, quachtli yn qujmacaia 
                  <lb/>motocaiotia, ixquen. Jnic mu
                  <lb/>chichioaia, moçac, mocemjxtlil
                  <lb/>popotz, mjxtiçatlatlali, yn jcama
                  <lb/>pa: tecpaquachichiqujle, quetza
                  <lb/>llo, cueçalvitonquj yn jtlamamal, 
                  <lb/>ytonalopan ipan icac, totonaloio 
                  <lb/>yn jamaneapan, totonaloio yn j
                  <lb/>chimal, tlauhio yiollotopil, xopil
                  <lb/>cuzque, yamamaxtli, tzitzile, co
                  <lb/>iole, itonalocac.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 17 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c17" xml:lang="es" n="17">
               <pb type="folio" n="15v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/66.jpg"/>
               <head>
                  El capitulo dezisiete, habla del dios 
                  <lb/>llamado opuchtli: el qual era tenjdo 
                  <lb/>y adorado, enesta nueua españa.</head>
               <p xml:id="l01c17p01" xml:lang="es">
                  <lb/>Este dios, llamado opuchtli, le contau<ex>ā</ex>n 
                  <lb/>conlos dioses, que se llamauan tlaloques: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>qujere dezir, habitadores del parayso terrenal: 
                  <lb/>aunque sabian, que era puro hombre. Atri
                  <lb/>buyan, aeste dios, la inuencion de las redes, pa
                  <lb/>ra pescar peces: y tambien vn instrumento, pa
                  <lb/>ra matar peces, que le llaman mjnacachalli: 
                  <lb/>que es como fisga, aunque no tiene, sino tres 
                  <lb/>puntas, conque hiere, alos peces: y tambien <expan>cō<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>el matan aues. Tambien este, inuento los la
                  <lb/>zos, para matar las aues: y los remos para re
                  <lb/>mar. Quando hazian hiesta, aeste dios, los pes
                  <lb/>cadores, y gente del agua: que tienen sus gran
                  <lb/>gerias, en las aguas: alqual tenjan por dios. 
                  <lb/>Ofrezianle, cosas de comer, y vino: deloque 
                  <lb/>ellos vsauan, que se llama vetli: y por outro <expan>nō<ex>m</ex>
                     <lb/>bre</expan> se llama pulcre. Tambien le ofrezian,
                  <lb/>cañas de mahiz verdes, y flores, y cañas de hu
                  <lb/>mos que llaman yietl: y encienso blanco, que 
                  <lb/>llaman copalli: y vna yerua olorosa, que se 
                  <lb/>llama, yiauhtli: sembrauan delante del, co
                  <lb/>mo quando hechan juncos, quando se haze pro
                  <lb/>cession. Vsauan tambien, enesta solennjdad, 
                  <lb/>de vnas sonajas: que yuan envnos bacculos 
                  <lb/>huecos: que sonauan como casacabeles, o casi.
                  <lb/>Sembrauan tambien, delante del, vn mahiz 
                  <lb/>tostado, que llaman mumuchitl: que es vna ma
                  <lb/>nera de mahiz: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> quando se tuesta, rebi
                  <lb/>enta, y descubre el meollo, yse haze como vna 
                  <lb/>flor, muy blanca: dezian, que estos, eran 
                  <lb/>granizos: los quales son atribuydos, alos dio
                  <lb/>ses del algua. Los viejos satrapas, que tenj
                  <lb/>an cargo deste dios, ylas viejas: dezianle, los 
                  <lb/>cantares, de su loor. La ymagen deste dios, 
                  <lb/>es vn hombre desnudo, y teñjdo de negro 
                  <lb/>todo: y la cara pardilla: tirante alas plumas 
                  <lb/>de la codorniz. Tenja vna corona de papel, 
                  <lb/>de diuersas colores: compuesta amanera de 
                  <lb/>rosa: que las vnas hojas, sobrepujan, alas o
                  <lb/>tras: y encima tenja, vn penacho de plumas 
                  <lb/>verdes, que salian, de vna borla a
                  <lb/>marilla: colgauan desta corona, vnas borlas 
                  <lb/>largas, azia las espaldas. Tenja, vna estola 
                  <lb/>verde cruzada, amanera de las que se <expan>ponē<ex/></expan> 
                  <lb/>los sacerdotes: quando dizen missa. Tenja, 
                  <lb/>ceñjdo, vnos papeles verdes: que le colgauan 
                  <lb/>hasta las rodillas. Tenja, vnas cotaras, o san
                  <lb/>dalias blancas: tenjia en lamano izqujerda 
                  <lb/>vna rodela, tenjda de colorado: y enel me
                  <lb/>dio deste campo, vna flor blanca: con quatro 
                  <lb/>hojas, amanera de cruz: y de los espacios de las
                  <lb/>hojas, salian quatro puntas, que eran tam
                  <pb type="folio" n="16" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/67.jpg"/>
                  <lb/>bien hojas, de la misma flor. Tenja vncetro 
                  <lb/>en la mano derecha, como vncaliz y de lo al
                  <lb/>to del, salia como vn casqujllo, de saeta.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c17" xml:lang="na" n="17">
               <pb type="folio" n="15" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/65.jpg"/>
               <head>Jnic castolli vmome capitulo, y
                  <lb/>techpa tlatoa, yn teutl, yn ito
                  <lb/>ca catca opuchtli: yn qujmo
                  <lb/>teutiaia ie uecauh, nican tla
                  <lb/>ca.</head>
               <pb type="folio" n="15v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/66.jpg"/>
               <p corresp="#l01c17p01" xml:lang="na">
                  <lb/>Inin opuchtli, ipan mixeoaia, 
                  <lb/>tlaloc: atlaca inteuh catca, quj
                  <lb/>moteutiaia. Juh qujtoaia, ca ie
                  <lb/>hoatl itlatzintil, ytlanextil, 
                  <lb/>qujnexti, qujteittiti in matlatl, 
                  <lb/>yn atlatl, yn mjnacachalli, yn 
                  <lb/>avictli, tzonvaztli. Auh yn i
                  <lb/>quac ilhujqujxtililoia, atl, tla
                  <lb/>qualli, vctli, in ventli muchi
                  <lb/>oaia: yoan cintopilli, xuchitl, 
                  <lb/>yietl, copalli, yiauhtli, qujte
                  <lb/>peviliaia, ic qujnanamiquja: 
                  <lb/>chicaoaztli concacalachiliaia mu
                  <lb/>muchitl qujchaiaviliaia: 
                  <lb/>iuhqujn tecivitl povia: no yoā 
                  <lb/>qujcujcatiaia, yn iveveiooan, 
                  <lb/>yn jlamaiooan, calpoleque. 
                  <lb/>Jn jnechichioal catca: amaca
                  <lb/>le, tlaoçalli, tlaolaltilli, azta
                  <lb/>tzone, quetzalmjiaoaio, ama
                  <lb/>maxtle, amaneapanale, to
                  <lb/>naloio.
               </p>
               <figure/>
            </div>
            <!-- Capitulo 18 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c18" xml:lang="es" n="18">
               <pb type="folio" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/67.jpg"/>
               <head>Capitulo deziocho, que habla, del 
                  <lb/>dios, llamado xipe totec: qie quje
                  <lb/>re dezir, desollado.</head>
               <p xml:id="l01c18p01" xml:lang="es">
                  <lb/>Este dios, era honrrado de aquellos, que 
                  <lb/>biujan ala orilla de la mar: y su origen, 
                  <lb/>tuuo en tzapotlan, pueblo de salixco. A
                  <lb/>tribuyan aeste dios, estas emfermedades,
                  <lb/>que se siguen: primeramente las virue
                  <lb/>las, tambien las postemas, que se hazen 
                  <lb/>enel cuerpo, y la sarna: tambien las em
                  <lb/>fermedades, de los ojos: como es el mal, 
                  <lb/>de los ojos, que procede de mucho beuer: 
                  <lb/>y todas las emfermedades, que se <expan>causā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>en los ojos. Todos los que eran enfermos, 
                  <lb/>de alguna de las emfermedades dichas: 
                  <lb/>hazian voto aeste dios, de vestir su pelle
                  <lb/>jo: quando se hiziesse su fiesta: laqual 
                  <lb/>se llama, tlacaxjpeoaliztli: que qujere 
                  <lb/>dezir, desollamjento de hombres. Enes
                  <lb/>ta fiesta, hazian como vn juego de cañas: 
                  <lb/>demanera que el vn vando, era de la 
                  <lb/>parte deste dios, o ymagen deldios to
                  <lb/>tec: y estos todos, yuan vestidos, de 
                  <lb/>pellejos de hombres, que aujan muer
                  <lb/>to, y desollado, en aquella fiesta: to
                  <lb/>dos rezientes, y sangrientos, y corri
                  <lb/>endo sangre. los del bando contrarjo, 
                  <lb/>eran los soldados valientes, y osados, 
                  <lb/>y personas velicosas, y esforçados: que 
                  <lb/>no tenjan en nada, la muerte: osados, 
                  <lb/>atreujdos, que de su voluntad sali
                  <lb/>an, acombatirse, con los otros. Alli 
                  <lb/>los vnos, con los otros, se <expan>exercitauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>enel exercicio de la guerra: perseguj
                  <lb/>an los vnos, alos otros: hasta su pues
                  <lb/>to, y de alli bolujan huyendo, hasta 
                  <lb/>su proprio puesto. Acabado este jue
                  <lb/>go, aquellos que lleuauan, los pellejos 
                  <lb/>de los hombres vestidos: que eran de 
                  <lb/>la parte deste dios totec, yuanse por 
                  <lb/>todo el pueblo: y entrauan enlas casas,
                  <lb/>demandando, que les diessen, alguna 
                  <lb/>limosna: por amor de aquel dios. Enlas 
                  <lb/>casas donde entrauan: hazianlos sentar,
                  <pb type="folio" n="16v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/68.jpg"/>
                  <lb/>sobre vnos hazezillos, de hojas de tzapotes: 
                  <lb/>y echauanlos al cuello, vnos sartales, 
                  <lb/>de maçorcas de mahiz: y otros sartales 
                  <lb/>de flores, que yuan, desde el cuello,
                  <lb/>azia los sobacos: y ponjan las gujrnaldas: 
                  <lb/>y dauanlos, abeuer pulcre, que es su 
                  <lb/>vino. Si algunas mugeres, enferma
                  <lb/>van, destas emfermedades, dichas arri
                  <lb/>ba: enesta fiesta, deste dios: <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>sus ofrendas, segun que aujan vota
                  <lb/>do. La ymagen deste dios, es amane
                  <lb/>ra de vn hombre desnudo, que tiene 
                  <lb/>el vn lado, teñjdo de amarillo: y elotro 
                  <lb/>de leonado. Tiene, la cara labrada, de am
                  <lb/>bas partes: amanera devna tira angos
                  <lb/>ta, que cae, desde la frente, hasta la 
                  <lb/>qujxada. Enla cabeça, amanera de 
                  <lb/>vn capillo, de diuersas colores: con vnas 
                  <lb/>borlas, que cuelgan, azia las espaldas. 
                  <lb/>Tiene, vestido, vn cuero de hombre: ti
                  <lb/>ene los cabellos trançados, en dos partes: 
                  <lb/>y vnas orejezas de oro: esta ceñjdo, <expan>cō<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>vnas faldetas verdes: que le llegan, has
                  <lb/>ta la rodillas: con vnos caracolillos <expan>pē<ex>n</ex>
                     <lb/>dientes</expan>. Tiene, vnas cotaras, o sanda
                  <lb/>lias: tiene vna rodela, de color amari
                  <lb/>llo: con vn remate de colorado, todo 
                  <lb/>al rededor. Tiene vn cetro, con ambas 
                  <lb/>manos: amanera de la copa, de la dor
                  <lb/>mjdera: donde tiene la semjlla: con vn 
                  <lb/>casquejllo de saeta encima, enpinado.
               </p>
               <figure/>
            </div>                        
            <div type="capitulo" corresp="#l01c18" xml:lang="na" n="18">
               <pb type="folio" n="15v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/66.jpg"/>
               <head>Jnic caxtolli vmey, capitu
                  <lb/>lo, ytechpa tlatoa, in teutl: yn i
                  <lb/>toca, xipe totec.</head>
               <pb type="folio" n="16" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/67.jpg"/>
               <p>Anaoatl iteouh: tzapoteca in vel in
                  <lb/>teuh catca, yn itequiuh pouja, yn 
                  <lb/>ixcoian ytlachioal, yn ineixca
                  <lb/>vil: ic temotlaia, ic texoxaia, ie
                  <lb/>hoatl qujtemacaia, in totomonjliz
                  <lb/>tli, papalaniliztli, çaçaoatiliztli, 
                  <lb/>ixcuculiztli, ixchichitinaliztli, ix
                  <lb/>tenpipixqujliztli, ixtamaçolici
                  <lb/>uiztli, ixaiauhpachiuiliztli, ix
                  <lb/>nacapachiuiliztli, ixoaoaciviztli, 
                  <lb/>ixtotoliciviztli, ixtezcayciuiztli. 
                  <lb/>Jn aqujn ipam muchioaia, yn, cu
                  <lb/>culiztli toqujchti, yuicpa mone
                  <lb/>toltiaia, yujcpa mjtoaia: ynjc 
                  <lb/>onmaqujz yn jieoaio, ynjc itlan 
                  <lb/>aquiz, yn jquac ilhujqujxtililo: 
                  <lb/>motocaiotia, tlacaxipeoaliztli: tla
                  <lb/>painaltiaia, tetocaia, mjequjn
                  <lb/>tin momanaia, muchinti eoaio
                  <lb/>tiuj, chichiiaoatiuj, chichipica
                  <lb/>tiuj, tzotzotlantiuj in tetoca, ynjc 
                  <lb/>motlamauhtiliaia: qujnnecalil
                  <lb/>tiaia, qujnnamjquj in tiiacaoan, 
                  <lb/>tlapepenti, tlatzonanti: yoan in ix
                  <lb/>qujchti, çan papaqujnj, yn mjhivin
                  <lb/>tia, tlatlamati, moqujchnequj,
               <pb type="folio" n="16v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/68.jpg"/>
                  <lb/>moqujchnenequj, amjquizmauh
                  que, teca momotlanj, iaotlaveli
                  loque: vncan moieiecoaia, moia
                  omamachtiaia, yn juh mjealiz
                  que iaopan, vmpa mocacaoaia 
                  yn aiac, mjtoaia totecco. Auh 
                  yn totecti njman ie ic noujan, 
                  tepan cacalaquj, no tlatlaeoa: 
                  tzapoicpalpan tlalilo, qujmochol
                  cuzcatia, qujnxochineapanaltia, 
                  qujmicpacxochitia, qujntlaoan
                  tia. Auh intla aca cioatl, to
                  tomonja, ixcocoieia: qujtoa, ma 
                  njctlamaniliz, in totec, iquac 
                  tlacaxipeoaliztli. Jn inechichi
                  oal, mizcolnechimale, tenma
                  xaltic vltica, yiopitzon contla
                  liticac maxaliuhquj, conma
                  qujticac tlacaieoatl, yieoaio ma
                  lli, tzonchaiaoale, teucujtlana
                  coche, tzapocueie, tzitzile, ichi
                  mal tlauhtevilacachiuhquj, chi
                  caoaztli yn jmac icac.
               </p>
            </div>
            <!-- Capitulo 19 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c19" xml:lang="es" n="19">
               <pb type="folio" n="16v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/68.jpg"/>
               <head>El capitulo dezinueue, habla 
                  <lb/>del dios, que se llamava yiaca
                  <lb/>tecutli: dios de los mercaderes.</head>
               <pb type="folio" n="17r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/69.jpg"/>
               <p xml:id="l01c19p01" xml:lang="es">
                  <lb/>Este dios, llamado yiacatecutli, ay conjec
                  <lb/>tura, que començo los tratos, y mercaderj
                  <lb/>as entre esta gente: y ansi los mercaderes 
                  <lb/>le tomaron por dios: y le honrrauan de 
                  <lb/>diuersas maneras: vna de las cosas, con 
                  <lb/>que le honrrauan: era, que le ofrezian 
                  <lb/>papel, y le cubijauan, con el mjsmo pa
                  <lb/>pel, donde qujera que estauan, sus es
                  <lb/>tatuas. Tambien tenjan, en mucha ve
                  <lb/>neraçion, al bacculo, conque <expan>camjnauā<ex>n</ex></expan>: 
                  <lb/>que era vna caña maziza, que ellos lla
                  <lb/>man vtlatl. Y tambien vsan de otra 
                  <lb/>manera de baculo, que es vna caña 
                  <lb/>negra liujana, maziza: sin ñudo njn
                  <lb/>guno: que es como junco, de los que se 
                  <lb/>vsan en españa. Todos los mercaderes 
                  <lb/>vsan desta manera de bacculos por elcamj
                  <lb/>no: y quando llegauan, adonde aujan 
                  <lb/>de dormjr, juntauan todos sus baccu
                  <lb/>los, en vna gaujlla atados: y <expan>hincavā<ex>n</ex>
                     <lb/>los</expan> ala cabeçera, donde aujan de dormjr: 
                  <lb/>y derramauan sangre, delante dellos, de 
                  <lb/>la orejas, ode lalengua, ode las piernas 
                  <lb/>o de los braços: y ofrezian copal, hazian 
                  <lb/>fuego, y quemauanle delante, de los bac
                  <lb/>culos: los quales tenjan por yma
                  <lb/>gen, del mjsmo dios: y enellos honrra
                  <lb/>uan, al mjsmo dio yiacatecutli: con 
                  <lb/>esto le suplicauan, que los amparasse, 
                  <lb/>de todo peligro. Estos mercaderes, dis
                  <lb/>curren por toda la tierra, tratando, <expan>cō<ex>m</ex>
                     <lb/>prando</expan> en vna parte, y vendiendo en 
                  <lb/>ontra: lo que aujan comprado. Estos, 
                  <lb/>mercaderes, discurren por todas las
                  <lb/>poblaciones, que estan ribera de la mar: 
                  <lb/>y la tierra adentro, no dexan cosa, que 
                  <lb/>no escudrjñan, y passean: en vnas par
                  <lb/>tes comprando, y en otras vendiendo: 
                  <lb/>no dexan lugar, donde no buscan, lo <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>alli se puede comprar, o vender: nj por
                  <lb/>que la tierra sea muy caliente, nj por
                  <lb/>que sea muy fria, nj porque sea muy 
                  <lb/>aspera: no dexan de passarla, nj de 
                  <lb/>trastornalla, buscando lo que en ella ay 
                  <lb/>preçioso, o prouechoso, para comprar
                  <pb type="folio" n="17v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/70.jpg"/>
                  <lb/>o vender. Son estos mercaderes, çufrido
                  <lb/>res, de muchos trabajos: y osados para 
                  <lb/>entrar, entodas las tierras: aunque 
                  <lb/>sean las tierras, de enemjgos: y muy 
                  <lb/>astutos, para tratar, con los estraños: 
                  <lb/>assi deprendiendo, sus lenguas, co
                  <lb/>mo tratando conellos, con benjuolen
                  <lb/>cia: para atraerlos, asu famjliaridad. 
                  <lb/>Estos descubren, donde ay las plumas
                  <lb/>preciosas, y las piedras preciosas, yeloro: 
                  <lb/>y las compran, y las lleuan a vender, 
                  <lb/>donde saben, que han de valer mucho. 
                  <lb/>Tambien estos descubren, donde aype
                  <lb/>llejos de anjmales esqujsitos, y preci
                  <lb/>osos: y los venden, adonde vale mucho. 
                  <lb/>Tratan tambien, en vasos preciosos, he
                  <lb/>chos, de diuersas maneras, y pintados 
                  <lb/>con diuersas figuras: segun que endi
                  <lb/>uersas tierras, se vsan. Vnos con ta
                  <lb/>paderos, hechos de conchas, de tortugas: 
                  <lb/>y cucharas de lo mjsmo: para reboluer 
                  <lb/>el cacao. Otros, con tapaderos, muy pin
                  <lb/>tados, de diuersas colores, y figuras: he
                  <lb/>chas a maneras, de vna hoja, de vn 
                  <lb/>arbol: y otros palos preciosos, para re
                  <lb/>boluer el cacao. Si han de entrar, enti
                  <lb/>erra de guerra: primero deprenden, el 
                  <lb/>lenguaje de aquella gente: y toman el 
                  <lb/>traje della: para que no parezcan, que 
                  <lb/>son estranjeros: sino que son naturales. 
                  <lb/>Acontecia muchas vezes, que los enemj
                  <lb/>gos, los conocian, y los prendian, yma
                  <lb/>tavan: y si vno, o dos, o mas, se podian 
                  <lb/>escapar, yuan adar mandado, al señor 
                  <lb/>principal, de la tierra: como motecu
                  <lb/>çuma, o otros sus antecessores: y <expan>lleuavā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>algunas, de aquellas riquezas, que auj
                  <lb/>an en aquella tierra: y presentauan
                  <lb/>las, al señor: ycontauanle, lo que aujan 
                  <lb/>passado, y dayable la relacion, de la ti
                  <lb/>erra: que aujan visto. El señor, en remu
                  <lb/>neracion, de sus trabajos, paraque fuesse 
                  <lb/>honrrado, enel pueblo, y tenjdo por vali
                  <pb type="folio" n="18r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/71.jpg"/>
                  <lb/>ente: ponjale, vnbeçote, de ambar: que 
                  <lb/>es vna piedra larga, que cuelga del beço 
                  <lb/>baxo, agujerado: en señal, que era va
                  <lb/>liente, y era noble: y esto se tenja en mu
                  <lb/>cho. Estos mercaderes, partianse, de sus 
                  <lb/>parientes, con grandes cerjmonjas: se
                  <lb/>gun su ritos antiguas, quando yuan 
                  <lb/>amercadear, a tierras estrañas: yes
                  <lb/>tauan por alla muchos años: yquan
                  <lb/>do bolujan, asus tierras, venjan car
                  <lb/>gados de muchas riquezas: y pa ha
                  <lb/>zer demostracion, de lo que trayan, ydar 
                  <lb/>relaçion, de las tierras, por donde <expan>aujā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>andado, y de las cosas aujan visto: com
                  <lb/>bidauan atodos, los mercaderes, en espe
                  <lb/>cial alos principales dellos: y alos señores 
                  <lb/>del pueblo: y los hazian gran combite. 
                  <lb/>A este combite, llamauanle, lauatorjo de 
                  <lb/>pies: ylos combidados, reuerenciauan, 
                  <lb/>grandemente, al baculo: conque auja ydo, 
                  <lb/>y buelto. Tenjan que era ymagen, de
                  <lb/>aquel dios, y que le auja dado fauor, 
                  <lb/>para yr, y boluer, y andar los camjnos 
                  <lb/>que anduuo. Para hazer, estar honrra, 
                  <lb/>albaculo, le ponjan en vna de las casas 
                  <lb/>de <expan>or<ex>aci</ex>ōn</expan>, que tenjan en los barrios: que 
                  <lb/>ellos llamauan, calpulli: que qujere de
                  <lb/>zir: yglesia del barrio, o perrocha. En 
                  <lb/>este calpulli, donde se contaua, este, 
                  <lb/>mercader, ponjan el bacculo, en lugar 
                  <lb/>venerable: y quando dauan comjda, a 
                  <lb/>los combidados, primeramente ponjan 
                  <lb/>comjda, y flores, y acayietl, delante 
                  <lb/>del bacculo. Y fuera del combite, todas 
                  <lb/>las vezes, que comja este mercader: ofre
                  <lb/>zia primeramente, comjda, y las de
                  <lb/>mas cosas, al baculo: que le tenja en 
                  <lb/>su oratorjo, dentro de su casa. Estos
                  <lb/>mercaderes, despues que venjan pros
                  <lb/>peros, de las tierras, de donde aujan 
                  <lb/>andado, como tenjan caudal: compra
                  <lb/>uan esclauos, y esclauas: para ofre
                  <lb/>zerlos, a su dios, en su fiesta: el qual 
                  <lb/>principalmente, era yiacatecutli. Y
                  <pb type="folio" n="18v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/72.jpg"/>
                  <lb/>este, tenja cinco hermanos, y vna herma
                  <lb/>na: y atodos los tenjan, por dioses: ycomo 
                  <lb/>se inclinaua, su deuocion, <expan>sacrificauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>esclauos, acada vno dellos, en su fiesta, o 
                  <lb/>atodos juntos: o ala hermana. El vno de 
                  <lb/>los hermanos, se llamaua chiconqujaujtl, 
                  <lb/>elotro, xomocujl, el otro nacxjtl, el otro 
                  <lb/>cochimetl, el otro acapitzaoac: la herma
                  <lb/>na se llamavua, chalmecacioatl. A estos, 
                  <lb/>o alguno dellos, ofrezian esclauo, o mas: sa
                  <lb/>crificandolos, en su presencia, vestidos <expan>cō<ex>n</ex></expan>
                  <lb/>los ornamentos, de aquel dios: como si fue
                  <lb/>sse su ymagen. Auja vna feria ordina
                  <lb/>ria, donde se vendian, y comprauan es
                  <lb/>clauos, hombres, y mugeres, en vnpue
                  <lb/>blo, que se llama azcaputzalco, que es 
                  <lb/>dos leguas, de mexico: alli los yuan, a 
                  <lb/>escojer, entre muchos. Y los que compra
                  <lb/>uan, mjrauan muy bien: que el escla
                  <lb/>uo, o esclaua, no tuujiesse alguna emferme
                  <lb/>dad, o fealdad, enel cuerpo. A estos escla
                  <lb/>uos, hombres y mugeres: despues que los 
                  <lb/>compravan: criavanlos, en mucho rega
                  <lb/>lo, y vestianlos muy bien: dauanlos a 
                  <lb/>comer, y beuer, abundantemente; y ba
                  <lb/>ñavanlos, con agua caliente: de mane
                  <lb/>ra que los engordauan, porque los aujan 
                  <lb/>de comer, y ofrezer a su dios. Tambien 
                  <lb/>los regozijavan haziendolos cantar, y dan
                  <lb/>çar: alas vezes sobre el açotea, de sus casas: 
                  <lb/>o enla plaça: cantauan todos, los canta
                  <lb/>res, que sabian: hasta que se hartauan 
                  <lb/>de cantar: y no estimauan en nada, la
                  <lb/>muerte que les estaua aparejada. Ma
                  <lb/>tauan, estos esclauos, en la fiesta, que se lla
                  <lb/>ma, panquetzaliztli: ytodo el tiempo, an
                  <lb/>te de llegar, aquella fiesta, los <expan>regalauā<ex>n</ex></expan>: 
                  <lb/>como esta dicho. Y si entre, estos escaluos, 
                  <lb/>auja algun hombre, que parecia de bu
                  <lb/>en juyzio, y que era diligente, para ser
                  <lb/>ujr, y sabia bien cantar: o alguma mu
                  <lb/>ger, que era dispuesta, y sabia bien 
                  <lb/>hazer de comer, y de beuer, y labrar, 
                  <lb/>y texer: aestos tales, los principales, los 
                  <lb/>comprauan, para serujrse dellos, ensus 
                  <lb/>casas: y los escapavan, del sacrificio. 
                  <lb/>Laymagen deste dios, se pintaua, co
                  <lb/>mo vn yndio: que yua camjno, con su 
                  <lb/>bacculo. Y la cara tenja manchada de 
                  <lb/>blanco, y negro: en los cabellos, lleuaua 
                  <lb/>atadas, dos borlas, de plumas ricas, que
                  <pb type="folio" n="19" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/73.jpg"/>
                  <lb/>se llaman quetzalli: yvan atadas en los cabe
                  <lb/>llos, del medio de la cabeça, recogidos como 
                  <lb/>vna gaujlla, de todo lo alto de la cabeça. Tie
                  <lb/>ne vnas orejeras, de oro: esta cubierto, con 
                  <lb/>vna manta açul, y sobre el açul, vna 
                  <lb/>red negra: de manera quel açul, se 
                  <lb/>pareçe, por las malas de la red: tenja 
                  <lb/>vna flocadura esta manta, por todas 
                  <lb/>las orillas: en la qual, estauan texidas, 
                  <lb/>vnas flores. Tenja, en la garganta de 
                  <lb/>los pies, vnas como calçuelas, de cuero 
                  <lb/>amarillo: delas quales colgauan, vnos 
                  <lb/>caracolitos mariscos. Tenja, enlos pies, 
                  <lb/>vnas cotaras, muy curiosas, y labradas: 
                  <lb/>Tenja, vna rodela, teñjda de amarillo, 
                  <lb/>con vna mancha, enel medio, de açul 
                  <lb/>claro: que no tiene, njngun labor. Te
                  <lb/>nja enla mano derecha, su baculo: con 
                  <lb/>que van, camjno.
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c19" xml:lang="na" n="19">
               <head>Jnic caxtolli vnnauj capi
                  <lb/>tulo, ytechpa tlatoa, in teutl: y
                  <lb/>n jtoca yiacatecutli</head>
               <pb type="folio" n="17r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/69.jpg"/>
               <p>
                  <lb/>Puchteca inteuh catca: cenca quj
                  <lb/>maviztiliaia, qujtlaquentiaia ama
                  <lb/>tica: yn jntopil, ymotlatopil, yn 
                  <lb/>inenemja, yn jmotlatocaia, in cā
                  <lb/>pa cuchizque, vnean qujtilque
                  <lb/>tza, ixpan tlamaceoa, mjço, quj
                  <lb/>copaltemjlia, ynjc qujtlauhtia 
                  <lb/>yn jnteouh yiacatecutli, ynjc 
                  <lb/>qujtlanjlia, ynjc qujmatataquj
                  <lb/>lia, yteicneliliz: noujan aciti
                  <lb/>nemj, calactinemj. Auh ic mo
                  <lb/>teneoa, puchteca yiaque: itech 
                  <lb/>canque, yn itoca inteuh, yiaca
                  <lb/>tecutli: Oztomeca, anaoac cala
                  <lb/>qujnj, vel qujtemotinemj, in tle
                  <lb/>in qujmonanauhtizque, ana
                  <lb/>oatl qujxaqualotinemj, anaoatl 
                  <lb/>qujlacatzotinemj, tonalciiauh
                  <lb/>tinemj, heecaciuhtinemj, mo
                  <lb/>ciauhpouhtinemj, mociauhpo
                  <lb/>uhtiuj, elciciuhtiuj, mociauh
                  <lb/>quetztiuj, ymellelacitiuh, ymjx
                  <lb/>qua tlatlatiuh, intonal qujma
                  <lb/>cujtiuj, intonalomjuh ietiuh: 
                  <lb/>ixtlaoatl qujnamjctinemj, atla
                  <lb/>uhtli, tepetl, qujtemouja, quj
                  <lb/>tlecauja, ixqujch caana: inmo
                  <lb/>licpi, intetepon ic tlatlacça, ic mo
                  <pb type="folio" n="17v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/70.jpg"/>
                  <lb/>quequetza: vel qujciiavj vel qujhi
                  <lb/>iouja, ynic qujtemoa in chalchi
                  <lb/>ujtl, in quetzalitztli, in teuxiujtl, 
                  <lb/>yn apoçonalli, in teucujtlatl: in 
                  <lb/>nepapan ihujtl, in quetzalli, in 
                  <lb/>tzinjtzcan, in tlauhquechol, xi
                  <lb/>uhtototl, in toztli, çaqua: qua
                  <lb/>uhtli, in tequaneoatl, yn ocelu
                  <lb/>petlatl. Auh in tecomatl, in 
                  <lb/>poctecomatl, in aiutectli, in a
                  <lb/>quaujtl, yn atzaccaiutl: intla
                  <lb/>nel iautitlan, in tzacuj, in tza
                  <lb/>cutica, tetlan onnemj, vel cala
                  <lb/>quj, motlacacuepa in nechichi
                  <lb/>oaliztica, in nexintica, in tlatol
                  <lb/>tica qujntlaehecalhuja in cha
                  <lb/>neque. Auh intla otlaneçomal
                  <lb/>tique, intla oittoque: vncan qujn
                  <lb/>poiomjctia, qujnchillatilia: ça a
                  <lb/>ca, aço ce, aço vme, yn oc nē te
                  <lb/>matitlanpa qujça, iehoatl quj
                  <lb/>oalnonotzaia in motecuçuma: 
                  <lb/>ic vncan qujmaca, caqujlia, y
                  <lb/>apoçonaltenteuh, yc qujmavizio
                  <lb/>tia, ic qujnezcaiotia, in tiiacauh, 
                  <lb/>vncan ic oqujchtia. Auh yn j
                  <lb/>quac oalacia, ynchan: yn jmiloch,
                  <lb/>ynnecuepal oqujchiuhque, ynotlal
                  <pb type="folio" n="18r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/71.jpg"/>
                  <lb/>techacico, yn otlaltechpachiuhque: 
                  <lb/>ixqujch tlacatl qujnotza, in puch
                  <lb/>teca: yoan in tlatoque, ic mote
                  <lb/>ittitiaia: mjtoa, mocxipaca, cen
                  <lb/>ca qujmaviztiliaia yn itopil, yn j
                  <lb/>tlacçaia yiacatecutli: cana in cal
                  <lb/>pulco qujquetzaia: achto qujtla
                  <lb/>manjlia, yn jquac tetlaqualtia: 
                  <lb/>yoan intlacanelmo tecoanotza, 
                  <lb/>qujtlamanjlia in çan muchipa 
                  <lb/>yn jtlaquaia. Auh intla aca te
                  <lb/>altiz, iehoatl caltiaia, qujxeoaia 
                  <lb/>in jteouh yiacatecutli: anoço 
                  <lb/>ceme iehoantin yn mocheoaia, in 
                  <lb/>qujnmoteutiaia in chiconqujaujtl, 
                  <lb/>anoço chalmecacioatl, yoan ac
                  <lb/>xomucujl, yoan nacxitl, cochi
                  <lb/>metl, iacapitzaoac, aiac qujio
                  <lb/>cuja, yiollotlama, yn aço ce, ano
                  <lb/>ço vme, caaltiz tlacatl: vmpa con
                  <lb/>covaia yn tlacanecujloca azcapu
                  <lb/>tzalco: motlahtlatilia, motlapapa
                  <lb/>tilia, qujncuecuepa, qujmjhitta, 
                  <lb/>yn qualtin qujncoazque, yn acan 
                  <lb/>quenamjque, in tlacaiecti, in tlaca
                  <lb/>melaoaque, yn acan cueuxque, yn 
                  <lb/>atle intlaciuh ca: ynjc iehoan qujn
                  <pb type="folio" n="18v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/72.jpg"/>
                  <lb/>mictizque, yn ipan panquetzaliz
                  <lb/>tli: yn vncan ilhujqujxtililoia vi
                  <lb/>tzilubuchtli: yquac qujnchichi
                  <lb/>oaia, qujntlamamaca, intech 
                  <lb/>qujtlalia yn juhquj ynechichi
                  <lb/>oal yiacatecutli. Auh yn a
                  <lb/>iamo qujnmjctia, achtopa qujn
                  <lb/>teittitiaia: mjtoa qujmjxnextia, 
                  <lb/>ic qujtemachitia in tealtizque: 
                  <lb/>iquac tetlauhtia, tetlaqualtia. 
                  <lb/>Auh yn jntlaaltilhoan, ieccan, 
                  <lb/>qujnquetza: much tlaçotilma
                  <lb/>tli, yn jntech qujntlalilia: ipā 
                  <lb/>mjtotiaia in tlapanco, anoço ti
                  <lb/>anquizco: cujcatinemj, tlatlah
                  <lb/>tlamj yn jncujc, ynjc momi
                  <lb/>quizquequeloa. Auh intla aca 
                  <lb/>oittoc, in cenca mjmati tlaaltilli, 
                  <lb/>yn cujcamatinj, in iolizmatquj, 
                  <lb/>yn jxe, yn iollo: qujqujxtiaia in 
                  <lb/>pipilti, ipan tlacaquetzaia: no 
                  <lb/>iuhquj, intla cioatl, intla tla
                  <lb/>machiuhquj, anoço vellaqual
                  <lb/>chioa, vel achioa, in qualli yia
                  <lb/>uh, in qualli intlaqual ymac 
                  <lb/>quiça; vellatolmelaoac: no qujx
                  <lb/>tiloia, qujnmotlacacioaoatiaia in
                  <pb type="folio" n="19" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/73.jpg"/>
                  <lb/>pipilti. Jn jnechichioal motlatlatla
                  <lb/>li, mixapetzvi, ytemjlo, ixquatzo, 
                  <lb/>ixquatzone, quetzallalpile, teucuj
                  <lb/>tlanacoche, xiuhtlalpilli yn jtilma, 
                  <lb/>tlaçomaxtle, tzitzile, oiooale, tecca
                  <lb/>que, quetzalxicalcoliuhquj yn jchi
                  <lb/>mal, ytlacçaia ymac onoc, otla
                  <lb/>topile.
                  <figure/>
               </p>
            </div>

            <!-- Capitulo 20 - es & na -->
            <div type="capitulo" corresp="#l01c20" xml:lang="es" n="20">
               <pb type="folio" n="19r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/73.jpg"/>
               <head>
                  Capitulo veynte, que habla 
                  <lb/>del dios llamado, napatecutli.</head>
               <p xml:id="l01c20p01" xml:lang="es">
                  <lb/>Este dios, napatecutli, era el dios, de 
                  <lb/>los que hazen esteras de juncias: y es v
                  <lb/>no de los que llaman, tlaloques. Dizen 
                  <lb/>que este es, el que inuento, el arte de ha
                  <lb/>zer esteras: y por esso le adoran, pordios, 
                  <lb/>los deste officio, que hazen esteras, que 
                  <lb/>llaman petates: y hazen sentaderos, que 
                  <lb/>llaman icpales: y hazen cañizos de jun
                  <lb/>cias: que llaman tolcuextli. Dezian <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>por la virtud, deste dios, nacian, y secri
                  <lb/>auan, las juncias, y juncos, y cañas: 
                  <lb/>conque ellos hazen su officio. Y <expan>porq̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>tenjan, que este dios, produzia tambi
                  <lb/>en la lluujas: hazianle fiesta, donde 
                  <lb/>le reuerenciauan, y adorauan: y le 
                  <lb/>demandauan, que diesse las cosas, que 
                  <lb/>suele dar: que es agua, juncias. . En 
                  <lb/>su fiesta, comprauan un esclauo, para 
                  <lb/>sacrificarle, delante del: ataujandole, 
                  <lb/>con los ornamentos deste dios: como que 
                  <lb/>fuesse su ymagen. Este, el dia que auja 
                  <lb/>de morir, despues de compuesto, como es
                  <pb type="folio" n="19v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/74.jpg"/>
                  <lb/>ta dicho: ponjanle enla mano, vn vaso ver
                  <lb/>de, lleno de agua: y con vn ramo de salze, 
                  <lb/>rociaua atodos, con aquella agua: como, 
                  <lb/>qujen hecha agua bendita. Y quando 
                  <lb/>entre año, alguno destos, deste officio: que
                  <lb/>ria, por su deuocion, hazer fiesta aeste 
                  <lb/>dios, daua relacion dello, asus satrapas: 
                  <lb/>y todos ellos, lleuauan a vn satrapa, vesti
                  <lb/>do con los ornamentos, deste dios: como 
                  <lb/>su ymagen. Y por donde yua, yua he
                  <lb/>chando el agua: rociando, alos que esta
                  <lb/>uan, por donde passavan: con vn ramo 
                  <lb/>de salze, como qujen hecha agua ben
                  <lb/>dita. Llegado, ponjanle, ensu lugar, 
                  <lb/>y hazian algunas cerjmonjas, ensu pre
                  <lb/>sencia: rogandole, que hiziesse merce
                  <lb/>des, en aquella casa. El que hazia 
                  <lb/>esta fiesta, daua de comer, y de beuer 
                  <lb/>al dios, y alos que conel yuan: y atodos 
                  <lb/>los que auja combidado. Esto hazia en 
                  <lb/>agradecimjento, de la prosperidad, yri
                  <lb/>queza, que ta tenja: tenjendo enten
                  <lb/>dido, que este dios, sela auja dado. Y 
                  <lb/>aeste proposito, hazia este combite: y enel, 
                  <lb/>se hazian danças, y cantares, asu modo: 
                  <lb/>a honrra, deste dios: porque le tuujesse, 
                  <lb/>por agradecido: y gastaua todo, quan
                  <lb/>to tenja, y dezia. No se me da nada, de 
                  <lb/>no quedar con nada, contalque, que 
                  <lb/>sea mj dios serujdo, desta giesta. Ysi 
                  <lb/>me quesiere dar mas, o dexarme sin 
                  <lb/>nada: hagase, com el qujsiere. dicho 
                  <lb/>esto, cubrja con vna manta blanca, 
                  <lb/>al que yua, por ymagen, dete dios: 
                  <lb/>y assi se yua, para su templo, conlos 
                  <lb/>que aujan venjdo conel. Ydo el, co
                  <lb/>mjan: el que hazia, combite, y los pa
                  <lb/>rientes. Estos officiales, de hazer 
                  <lb/>petates, y otras cosas de juncia: te
                  <lb/>nian, cujdado, de ataujar, y compo
                  <lb/>ner, y barrer, y limpiar, y sembrar 
                  <lb/>juncia: enel templo, deste dios. Tenj
                  <pb type="folio" n="20r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/75.jpg"/>
                  <lb/>an, assi mjsmo cujdado, de poner petates: 
                  <lb/>y assentadores de juncia: que llaman 
                  <lb/>icpales: y que vujesse alli, toda limpi
                  <lb/>eza, y todo ataujo: demanera, que nj 
                  <lb/>vna paja, nj otra cosa, estuujesse cayda, 
                  <lb/>enel templo. La ymagen, deste dios, es 
                  <lb/>como vn hombre, que esta teñjdo de 
                  <lb/>negro todo: assi el cuerpo, como laca
                  <lb/>ra: saluo que la cara, tiene vnas pe
                  <lb/>cas blancas, entre lo negro. Tiene vna 
                  <lb/>corona, de papel, pintada de blanco, 
                  <lb/>y negro: tiene vnas borlas, que cuel
                  <lb/>gan, de la corona, sobre las espaldas: 
                  <lb/>y de las mjsmas borlas, sale vn pena
                  <lb/>cho, azia el colodrillo: que tiene, tres 
                  <lb/>plumas verdes. Tiene, ceçnjdo, vnas 
                  <lb/>faldetas; que le llegan, hasta la ro
                  <lb/>dilla: con vnos caracolitos mariscos: 
                  <lb/>y pintado de blanco, y negro. tiene 
                  <lb/>las cotaras, blancas: y en la mano 
                  <lb/>izqujerda, tiene vna rodela: ama
                  <lb/>nera de njnfa, que es vna yerua, de 
                  <lb/>agua ancha, como vn plato gran
                  <lb/>de: y enla mano derecha, tiene, 
                  <lb/>vn baculo florido: las flores, son 
                  <lb/>de papel. Tiene, vna vanda; ama
                  <lb/>nera, de estola, desde el hombro de
                  <lb/>recho: cruzada, por el sobaco izqujer
                  <lb/>do: pintado, de vnas flores negras, 
                  <lb/>sobre blanco.
               </p>
               <figure/>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c20" xml:lang="na" n="20">
               <pb type="folio" n="19r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/73.jpg"/>
               <head>Jnic cempoalli capitulo, ytech
                  <lb/>pa tlatoa yn teutl yn jtoca catca 
                  <lb/>Napa tecutli.</head>
               <p corresp="#l01c20p01" xml:lang="na">
                  <lb/>Juh mjtoa, ca no intech pouj yn tla
                  <lb/>loque: iehoan ymjxcoian, incat
                  <lb/>jan, in calpolloc, qujmoteutiaia 
                  <lb/>in petlachiuhque: yoan tolcuechi
                  <lb/>uhque, in tlacuechjuhque, ytech
                  <lb/>mopoaia: iuh qujtoaia, ca iehoatl 
                  <lb/>achto qujnmachti, qujmittiti, 
                  <lb/>in petlachioaliztli, yn icpalchioa
                  <lb/>liztli: iehoatl axcaoa cococaoaia, 
                  <lb/>tlatqujoa, tlanextile, tlatzintile,
                  <lb/>tlapeoaltile. Joan iuh qujtoaia 
                  <lb/>ca iehoatl qujxoaltia, qujqujx
                  <lb/>tia, in toli, in tolpitzaoac, in tol
                  <lb/>patlactli, in tolmjmjlli, aztapili, 
                  <lb/>in tolqujiutl, in tolcaputl, yn
                  <pb type="folio" n="19v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/74.jpg"/>
                  <lb/>jtztoli, xomali: yoan yn jquac 
                  <lb/>ilhujuhqujçaia, iuh mjtoa, te
                  <lb/>papaca, tealtia, tepan qujtze
                  <lb/>tzeloa, tepan qujpixoa, yn aoa
                  <lb/>chtli, cenca tlaihtlanjliloia. 
                  <lb/>Auh no ce tlacatl, ipan qujxe
                  <lb/>oaia, tlacotli, in qujmictiaia 
                  <lb/>cexiuhtica: qujchichioaia, y
                  <lb/>mac mantinenca, xoxoujc, 
                  <lb/>xoxouhquj xicalli: vnean ie
                  <lb/>tinemj atl, vexotica ic teatzel
                  <lb/>hvia. Auh yn jquac amo il
                  <lb/>hujuh, yn çan nenmajan: oc 
                  <lb/>no ce qujxiptlaiotiaia, qujchi
                  <lb/>chioaia: yn jquac tla aca, pe
                  <lb/>tlachiuhquj qujnequj ychan 
                  <lb/>qujtotiz, qujnepieltiz: vmpa 
                  <lb/>qujvicaia, in calpuleque, tea
                  <lb/>tzelhujtiuh, teaoachvitiuh, iuh
                  <lb/>qujn ic qujtlanjliaia, ynjc 
                  <lb/>qujmicneliz. Yoan iuhqujn 
                  <lb/>yvic mocujtlaxculixtlaoaia: 
                  <lb/>yn açaca ie vnca itlatquj, y
                  <lb/>axca: qujtoaia, macamo njc
                  <lb/>nenqua, macamo njcnenpo
                  <lb/>lo, macamo njcnixcauj, yn 
                  <lb/>nocneliloca: ma onqualo, ma 
                  <lb/>onjoa, ma onpopoliuj, maic on
                  <pb type="folio" n="20r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/75.jpg"/>
                  <lb/>mjtoti in toteouh napa tecu
                  <lb/>tli: ma çaquen njnonemjtiz, 
                  <lb/>yn aciuhquj njcochiz, aciuh
                  <lb/>quj njneoaz, iehe qujmati, yn 
                  <lb/>açoc itla, nechmomaqujliz, quj
                  <lb/>momacaviliz: ic quixquentiaia 
                  <lb/>ce quachtli, yn ixiptla muchioaia, 
                  <lb/>ic oalquiça yn ichan: auh 
                  <lb/>ic muchi tlacatl, tlatlaquaia y
                  <lb/>n joaniolque. Auh yn jcalpulco 
                  <lb/>in vmpa pialoia yxiptla, cen
                  <lb/>ca tlamauiztiliaia, tlāceliaia, 
                  <lb/>in petlachiuhque, muchipa pe
                  <lb/>tlateteca, icpalteteca, tlatzetze
                  <lb/>loa, tlachpana, tlacuicuj, tle
                  <lb/>tlalia, muchipa copaltema, tla
                  <lb/>tetzcaliuhtoc tlatetzcaliuhti
                  <lb/>manj, atle vetztoc çe tlaçolli. 
                  <lb/>Auh yujn yn muchichioaia, 
                  <lb/>motliloçac, mjxtlilpopotz, mix
                  <lb/>tlilhuj, mjchchiaujticac, ama
                  <lb/>cale, yiamacuexpal, amamax
                  <lb/>tle, tzitzile, iztaccaque, atlacue
                  <lb/>çonanchimale, aztapiltopile.
               </p>
            </div>
               
            <!-- Capitulo 21 - es & na -->            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c21" xml:lang="es" n="21">
               <pb type="folio" n="20v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/76.jpg"/>
               <head>Capitulo veynte y vno, que ha
                  <lb/>bla, de muchos dioses, ymagi
                  <lb/>narios: alos quales todos: lla
                  <lb/>mavan, tlaloques.</head>
               <p xml:id="l01c21p01" xml:lang="es" n="01">
                  <lb/>A todos los montes emjnentes, especi
                  <lb/>almente, donde se arman ñublados, 
                  <lb/>para lluuer; ymaginavan, que eran 
                  <lb/>dioses: y acada vno dellos, hazian su 
                  <lb/>ymagen: segun la ymaginacion, que 
                  <lb/>tenjan dellos. Tenjan tambien yma
                  <lb/>ginacion, que ciertas emfermedades: 
                  <lb/>los quales parecen, que son enferme
                  <lb/>dades de frio: procedian de los mon
                  <lb/>tes, o que aquellos montes, tenjan 
                  <lb/>poder, para sanallas. Y aquellos, aquj
                  <lb/>en estas emfermedades, acontecian: 
                  <lb/>hazian voto, de hazer fiesta, y ofren
                  <lb/>da, atal, o tal monte: de qujen esta
                  <lb/>ua mas cerca, o conqujen tenja, mas 
                  <lb/>deuoçion. Tambien, hazian semejan
                  <lb/>te voto, aquellos que se vian en <expan>algū<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>peligro, de ahogarse, enel agua; de 
                  <lb/>los rios, o de la mar. Las emfermeda
                  <lb/>des, porque hazian estos votos era la gota 
                  <lb/>de las manos, o de los pies, ode qualqujera 
                  <lb/>parte del cuerpo. Y tambien, el tullimj
                  <lb/>ento de algun miembro, o de todo el
                  <lb/>cuerpo: y tambien, el embaramjen
                  <lb/>to, del pescuezo, o de otra parte de cuer
                  <lb/>po: o encogimjento, de algun mjembro, o 
                  <lb/>el pararse yerto: aquellos aqujen estas 
                  <lb/>emfermedades, aconte cian: hazian vo
                  <lb/>to, de hazer las ymagines, destos dioses, 
                  <lb/>que se siguen: del dios del ayre, la dio
                  <lb/>sa del agua, y el dios de la lluuja. 
                  <lb/>Tambien la ymagen, del vulcan, que se
                  <lb/>llama popucatepetl, y la ymagen, de la si
                  <lb/>erra neuada, y la ymagen de vn monte, 
                  <lb/>que se llama, poiauhtecatl: o de otros qua
                  <lb/>lesqujer montes, aqujen se inclinauan, 
                  <lb/>por su deuocion. El que auja hecho voto 
                  <lb/>a alguno, a algunos montes, o destos dioses: 
                  <lb/>hazia su figura, de vna massa, que se 
                  <lb/>llama tzoalli: y ponjalos, en figura de
                  <pb type="folio" n="21r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/77.jpg"/>   
                  <lb/>personas: no lo hazia el, por sus manos, por
                  <lb/>que no le era licito: sino rogaua, a los sa
                  <lb/>trapas: que eran enesto, experimenta
                  <lb/>dos, y para esto señalados: que le hizie
                  <lb/>ssen, estas ymagines, aqujen auja he
                  <lb/>cho voto. los que las hazian, ponjales, 
                  <lb/>dientes de pepitas, de calabaça, yponjan
                  <lb/>les, en lugar de ojos, vnos frisoles ne
                  <lb/>gros: que son tan grandes, con avas: 
                  <lb/>aunque no de la misma hechura: y lla
                  <lb/>manlos, aiecutli. En los demas atauj
                  <lb/>os, ponjanselos, segun la ymagen, <expan>cō<ex>n</ex></expan>que 
                  <lb/>los ymaginan, y pintan: al dios del vi
                  <lb/>ento, como aquetzalcoatl: al agua, como 
                  <lb/>la diosa, del agua: ala lluuja, com al 
                  <lb/>dios, de la lluuja: y alos otros montes, 
                  <lb/>segun las ymagenes, conque los pintan. 
                  <lb/>Despues de hechas, estas ymagines, ofre
                  <lb/>zianles papel, de lo que ellos hazian: 
                  <lb/>y era, que vn pliego de papel, le <expan>hechavā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>muchas gotas, de la goma, que se llama 
                  <lb/>vlli, derretido. hecho esto, colgauan 
                  <lb/>al cuello, de la ymagen, el papel: de 
                  <lb/>manera, que le cubria, desde los pe
                  <lb/>chos abaxo: y con el remate, de abaxo,
                  <lb/>harpavan el papel. Tambien, ponjan 
                  <lb/>estos mjsmos papeles, goteados con vlli: 
                  <lb/>y colgados de vnos cordeles, delante de 
                  <lb/>las mjsmas ymagines: de manera que 
                  <lb/>los papeles, estauan asidos, los vnos 
                  <lb/>de los otros: y meneaualos el ayre, por 
                  <lb/>que estauan, los cordeles, en que <expan>estauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>los papeles colgados: atados a las puntas 
                  <lb/>de vnos barales, o baculos: que <expan>estabā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>hincados, enel suelo: y dela vna punta 
                  <lb/>del vno, ala punta del otro, estaua ata
                  <lb/>do, el cordel, omecatl. Ofrezian, ansi
                  <lb/>mjsmo, aestas ymagines, vino, o vctli, 
                  <lb/>o pulcre: que es, el vino de la tierra: Ylos 
                  <lb/>vasos, enque lo ofrezian, eran desta ma
                  <lb/>nera: ay vnas calabaças lisas, redondas, 
                  <lb/>pecosas entre verde, y blanco, o mancha
                  <lb/>das: que las llaman, tzilacaiutli, que son
                  <pb type="folio" n="21v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/78.jpg"/>
                  <lb/>tan grandes, como vn gran melon: acada 
                  <lb/>vna destas, partianla por la mjtad, y sa
                  <lb/>cauanle, lo que tenja dentro: y quedaua 
                  <lb/>hecha, como vna taça: y henchianla del 
                  <lb/>vino dicho, y ponjanlas, delantes, de aque
                  <lb/>lla ymagen, o ymagines. Y dezian, que 
                  <lb/>aquellos, eran vasos, de piedras preciosas: 
                  <lb/>que llaman chalchiujtl. Todas estas co
                  <lb/>sas dichas, hazian los satrapas: que e
                  <lb/>ran experimentados, o estauan, señala
                  <lb/>dos, para estos sacrificios: la otra gen
                  <lb/>te, no vsauan hazer, esto: aunque fue
                  <lb/>sse, para en sua casa. Despues de hechas,
                  <lb/>las ymagines, aquellos, por cuyo voto, 
                  <lb/>se hazian: conbidauan, a los satrapas, 
                  <lb/>para el qujnto dia: despues de he
                  <lb/>chas, las ymagines, se auja de hazer 
                  <lb/>la fiesta. Y llegado, el qujnto dia, 
                  <lb/>aquella noche, velando, cantando, 
                  <lb/>y baylando: a honrra de aquellas y
                  <lb/>magines, y de los dioses, que repre
                  <lb/>sentauan. Y aquella noche, <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan>
                  <lb/>quatro vezes, tamales: que son como 
                  <lb/>vnos pastelejos redondos, hechos de 
                  <lb/>mahiz: alos que cantauan, y bayla
                  <lb/>uan, que eran los trapas, que <expan>aujā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>hecho, estas ymagines: y otros combi
                  <lb/>dados para esta fiesta: atodos da
                  <lb/>uan comjda, quatro vezes, en aque
                  <lb/>lla noche: y todas quatro vezes, to
                  <lb/>cauan instrumentos musicales, los 
                  <lb/>que ellos usauan: que eran siluos, 
                  <lb/>que hazen, metiendo el dedo muñj
                  <lb/>que, en la boca: y tocando caracoles, y 
                  <lb/>flautas, de las que ellos vsauan. Esto 
                  <lb/>hazian, vnos moços, juglares: que
                  <lb/>usauan, de hazer esta musica: y tam
                  <lb/>bien aestos, les dauan comjda. Esto 
                  <lb/>se hazia, quatro vezes, enesta noche: en a
                  <lb/>maneciendo los satrapas, <!-- This line looks wrong -->
                  <lb/>descabeçauanlos, torciendoles las cabe
                  <lb/>ças: y tomauan, todas aquella massa, ylle
                  <lb/>uauanla, ala casa, donde estauan todos 
                  <lb/>juntos, los satrapas, que se llamaua calme
                  <lb/>cac: y aquellos, por cuyo voto, se aujan he
                  <pb type="folio" n="22r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/79.jpg"/>
                  <lb/>cho, aquellas ymagines, entrauanse lue
                  <lb/>go donde estauan sus combidados, esta
                  <lb/>uan conellos, todo aquel dia: y ala tar
                  <lb/>de de par de noche, beujan todos los bie
                  <lb/>jos, y viejas, vino, que se llama puclre 
                  <lb/>o vetli: porque estos tenjan licencia, de 
                  <lb/>beuer este vino. Y despues que ya esta
                  <lb/>uan, medio borrachos, odel todo, se <expan>yuā<ex>n</ex></expan>
                  <lb/>para sus casas: vnos dellos, yuan <expan>llorā<ex>n</ex>
                     <lb/>do</expan>, otros yuan haziendo fieros, como 
                  <lb/>valientes, y baylando, y pompeandose: otros
                  <lb/>yuan reñjendo, vnos con otros. los 
                  <lb/>que hazian esta fiesta, conbidavan, y a
                  <lb/>percebian para ella, alos taberneros, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>hazian el pulcre: y exortauanlos, para 
                  <lb/>que hiziessen, buen vino: y los taber
                  <lb/>neros, procurauan de hazer bien su 
                  <lb/>vino. Y para esto se abstenjan, qua
                  <lb/>tro dias, de llegar a muger ninguna: por 
                  <lb/>que tenjan, que si llegassen a muger, 
                  <lb/>en aquellos dias: el vino que hiziessen, 
                  <lb/>se auja de azedar, y estragar. Abste
                  <lb/>njanse ansimismo, aquellos dias, de 
                  <lb/>beuer el pulcre: nj la mjel de que se ha
                  <lb/>ze, nj aun mojando, el dedo enella, lo 
                  <lb/>llegaua ala boca, hasta entanto, que el 
                  <lb/>quarto dia, se encetase, con la cerimo
                  <lb/>nja, que arriba se dixo. Tenjan por 
                  <lb/>aguero, que si alguno, beuja el vino, 
                  <lb/>aunque fuesse muy poco, antes que se 
                  <lb/>hiziesse, la cerimonja, del abrimien
                  <lb/>to, de las tinajas, como arriba se dixo: 
                  <lb/>que le auja de torçer la boca, azia vn 
                  <lb/>lado, en pena de su pecado. Dezian 
                  <lb/>tambien, que si alguno, se le secaua 
                  <lb/>la mano, o el pie: o temblaua, o se le 
                  <lb/>acucharraua, la mano, o el pie, o le 
                  <lb/>temblaua la cara, o le temblaua la
                  <lb/>boca, o los labios: o si entraua enel, al
                  <pb type="folio" n="22v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/80.jpg"/>
                  <lb/>gun demonjo: todos esto dezian, que acon
                  <lb/>tecia, porque estos dioses, de que aquj, 
                  <lb/>se trata, se aujan enojado contra el. 
                  <lb/>Despues de acabada la fiesta, otro dia
                  <lb/>luego de mañana, el que auja hecho, 
                  <lb/>la fiesta: juntauan asus parientes, 
                  <lb/>y asus amigos, y alos de su barrio, <expan>cō<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>todos los de su casa: y acabauan de
                  <lb/>comer, y beuer, todo lo que auja so
                  <lb/>brado, de la fiesta. A estos llamavan, 
                  <lb/>apeoalo, que qujere dezir: añadidura, 
                  <lb/>alo que estaua comjdo, y beujdo: nin
                  <lb/>guna cosa quedaua de comer, nj de be
                  <lb/>uer, para otro dia. Dezian que los 
                  <lb/>gotosos, haziendo esta fiesta, <expan>sanauā<ex>n</ex></expan> 
                  <lb/>de la gota: ode qualesqujera, de las 
                  <lb/>emfermedades, que arriva se <expan>dixerō<ex>n</ex></expan>: 
                  <lb/>y los que aujan escapado, de algun 
                  <lb/>peligro de agua: con hazer esta fies
                  <lb/>ta, cumplian con su voto. Acabada 
                  <lb/>toda la fiesta: los papeles, y adere
                  <lb/>ços, conque aujan adornado, estas y
                  <lb/>magines: y todas las vasijas, que 
                  <lb/>aujan sido menester, para el combite: 
                  <lb/>tomauanlo todo, y lleuauanlo, a vn 
                  <lb/>sumjdero, que esta en la laguna de 
                  <lb/>mexico: que se llama pantitlan, y 
                  <lb/>alli lo arronjauan todo.
                  <figure/>                
               </p>
            </div>            
            <div type="capitulo" corresp="#l01c21" xml:lang="na" n="21">
               <pb type="folio" n="20v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/76.jpg"/>
               <head>Jnic cempoalli vce capitulo 
                  <lb/>ytechpa tlatoa yn itoca tepicto
                  <lb/>ton: yn jnoan pouja tlaloque.</head>
               <p corresp="#l01c21p01" xml:lang="na">
                  <lb/>No ynoan pouj, intech tlamjloia 
                  <lb/>yn tlaloque: ynjc mjtoaia te
                  <lb/>picto, çan qujmonpiqujia, quj
                  <lb/>mixiptlaiotiaia, in tetepe, in ça
                  <lb/>ço catle tepetl. Auh yn aqujn 
                  <lb/>coaciujia, oaoapaoaia, quaqua
                  <lb/>uhtia, cocototzauja: anoço yn a
                  <lb/>qujn atlan miquiznequj, ehecatl 
                  <lb/>ipan moquetza atla: vncan mo
                  <lb/>netoltiaia ynjc tepiquiz, in 
                  <lb/>qujnpiquiz: quetzalcoatl, inchal
                  <lb/>chivitl ycue, in tlaloc: popucate
                  <lb/>petl, iztac tepetl, poiauhtecatl: 
                  <lb/>yoan in çaço quezqujtetl tepetl 
                  <lb/>in qujnteneoaz in qujpiquiz. 
                  <lb/>Auh in qujnpiquja, in qujmi
                  <lb/>xiptlatiaia in tetepe, çan tzoa
                  <lb/>lli, qujntlacatlaliaia, qujntla
                  <lb/>catlachieltiaia, tlacatlachixti
                  <lb/>catca: qujntlantiaia aiooachtli, 
                  <lb/>auh in qujmjxtelolotiaia aiecu
                  <lb/>tli: in quenamj yntlatquj in
                  <lb/>qujmixiptlatiaia, in qujnpiqujia
                  <pb type="folio" n="21r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/77.jpg"/>  
                  <lb/>çan no iuhquj ynjc qujnchichi
                  <lb/>oaia. Auh yoan qujchioaia, 
                  <lb/>amateteujtl, colchachapatzaia, 
                  <lb/>colchipiniaia, qujnquequenti
                  <lb/>aia: auh in cequj amatete
                  <lb/>vitl, tlaolchipinjlli, tlaolchacha
                  <lb/>patzalli, mecatitech qujpipiloa
                  <lb/>ia, mecatitech qujnenetech
                  <lb/>ilpiaia, qujnenetechçaloaia, 
                  <lb/>ymjxpan antoc, ic itzacuto
                  <lb/>que in tepicme: hiçanacatoc 
                  <lb/>papapatlacatoc, papatlantoc, 
                  <lb/>oztopilquaujtl, necoc, nenecoc, 
                  <lb/>necoccampa tlatlalacticac, te
                  <lb/>tzotzonticac, yn itech antoc te
                  <lb/>teujtl. Auh tzilacaiutli, tlaix
                  <lb/>tlapantli, tlaittitatactli: ymix
                  <lb/>pan mamanca, chalchiuhxi
                  <lb/>calli ipam poujia, vctli vnca 
                  <lb/>ca, vctli ic mamanca. Auh 
                  <lb/>çan iehoan in tlamacazque, y
                  <lb/>n jntequiuh, in machiceque cat
                  <lb/>ca, yn qujnchichioaia, in qujn
                  <lb/>tlaliaia: aiac çan moiocuiaia, 
                  <lb/>in calla in qujnchichioaia. Auh
                  <pb type="folio" n="21v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/78.jpg"/>
                  <lb/>macujltica in qujntlalhujaia, 
                  <lb/>mjtoa: qujnmolcaoaltiaia in 
                  <lb/>tlamacazque: yn oiecauhque 
                  <lb/>tepicme, njman ie ic qujntoça
                  <lb/>viia, qujncujcatia: in ceiooal 
                  <lb/>napa in qujntlamanjlia, ta
                  <lb/>malololli in qujnmacaia, quj
                  <lb/>manaia ymjxpā, in tlama
                  <lb/>cazque, in tepiccujca: no napa 
                  <lb/>in qujntlamacaia ceiooal, yoan 
                  <lb/>qujntlapichiliaia, quj
                  <lb/>nmaquiqujxiliaia, tecuciztli in qujn
                  <lb/>pichiliaia, yoan vilacapitztli, 
                  <lb/>cocoujlotl, vilacapitzoaia, çan 
                  <lb/>telpopochti, papaqujnj, haa
                  <lb/>vienj, mihivintianj, tececemel
                  <lb/>tianj, ceceleque, no tlamacoia. 
                  <lb/>Auh yn otlatvic njman qujnmictia
                  <lb/>yn tepicme, qujnquechcotona, qujn
                  <lb/>quechcuj, qujnquechilacatzoa, ça
                  <lb/>tepan qujncemololoa, concēcuj, in 
                  <lb/>tepictzoalli, qujtquj yn calmecac 
                  <lb/>yn vmpa onoque, tlamacazque. 
                  <lb/>Auh in tepiqujnj, njman ie yc 
                  <lb/>calaqujh yn itlacoanotzalhoan, yn j
                  <lb/>cooaoan, vnean mopia, mopixto
                  <lb/>que: auh in ie iooatiuh, in ie tevtlac
                  <pb type="folio" n="22r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/79.jpg"/>
                  <lb/>niman ie ic tlaoana, motlaoanca
                  <lb/>tlalia in veuetlaca, yn ie chicaoa
                  <lb/>que, yn otlachicalhujque, in 
                  <lb/>ie quaiztaque, in ie tzoniztaque, 
                  <lb/>yoan ilamatlaca yn jlamat
                  <lb/>que: iehoan vel innemac cat
                  <lb/>ca, in vctli in quizque. Auh in 
                  <lb/>otlaivintic, niman ie ic viuj
                  <lb/>loa, cecenmanoia, xixitinjoa: 
                  <lb/>yn aca mochoqujlitiuh, yn aca 
                  <lb/>moqujchitotiuh, mjtotitiuh, mo
                  <lb/>mamantiuh: yn aca tetzatzi
                  <lb/>litiuh. Auh in vctlali, achto 
                  <lb/>molcaoaltiloia: çan no onnen
                  <lb/>ca yn itequjuh, yn jchiujl: tla
                  <lb/>caqujtiloia, navilhujtl moçaoa
                  <lb/>ia, qujneçaujliaia yn itequjuh, 
                  <lb/>ynic amo xocoiaz: vel mopiaia, 
                  <lb/>vel motlacaoaltiaia, amo cioaco
                  <lb/>chia, amo oqujchcochia, intla 
                  <lb/>cioatl: çan niman aiac vel 
                  <lb/>ontlapaloaia yn vctli, yoan 
                  <lb/>in necutli, ynic muchioaia: aiac 
                  <lb/>inmanel imapil, conaqujaia, vel 
                  <lb/>ymacaxoa, vel malhujloia, yn 
                  <lb/>ixqujchica, moiacaxapotlaz 
                  <lb/>yn vctli. Auh yn aqujn,
                  <pb type="folio" n="22v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/80.jpg"/>
                  <lb/>ichtaca tlapaloaia, yn tlachtaca 
                  <lb/>yia inmanel çan tepiton ocon
                  <lb/>palo: iuh mjtoaia tennecujlivia 
                  <lb/>tepantiliviia, avic momamana 
                  <lb/>avic xoqujvi yn ite: yoan in aca
                  <lb/>matzicoliujia, yma qujcue
                  <lb/>cuetza, icxi quicuecuetza, ma
                  <lb/>copichauj, icxicopichauj, icxi
                  <lb/>cuecuechca, yhixatotoco, ten
                  <lb/>papatlaca, tenviviioca, itech 
                  <lb/>qujneoa: mjtoa, oqujtlavelique 
                  <lb/>in xoxouhque tepicme. Auh 
                  <lb/>yn otlathujc, njman ie ic apeoa
                  <lb/>lo: yn apeoa çan iehoan, yn i
                  <lb/>oaniolque, in vel icalloc, in cen
                  <lb/>tlaca, cemeoa, in vel icujtlax
                  <lb/>colloc, yn vel imecaioc: motene
                  <lb/>oa apeoalo, iquac cempoliuja 
                  <lb/>tlatlamj, in quexqujch mocaoa
                  <lb/>ia, in atl, in tlaqualli: yoan in oc 
                  <lb/>quexqujch omocauh xaiocomjc in 
                  <lb/>vctli, in aiuctli, in tlachioalvctli, in
                  <lb/>iztac vctli, in cochvctli. Auh yn te
                  <lb/>piqujnj, in tepicquj: intla coaci
                  <lb/>vi, yn juh omjto tlacpac, ic patiz: 
                  <lb/>yoan yn aqujn atlan miquizquja
                  <pb type="folio" n="23r" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/81.jpg"/>
                  <lb/>ynjc amo mjc: iehoatl, ynjc te
                  <lb/>piquj, ynjc moxtlaoa, ynjc quj
                  <lb/>neltilia ynnetol. Auh yn jx
                  <lb/>qujch. yn jnnechichioal, yn jn
                  <lb/>tlaquen, yn jmamaneapan, 
                  <lb/>yn jmoztopil, yn jntlapetla
                  <lb/>njlquauh, yn jmaiauhcocul: 
                  <lb/>yoan yn jnchalchiuhxical, yoā 
                  <lb/>yn jntlaquaia molcaxtotonti, 
                  <lb/>quauheaxtotonti, çoqujtecon
                  <lb/>totonti, muchi vmpa concaoa
                  <lb/>ia tepetzinco: atlan contepe
                  <lb/>oaia, vmpa anepantla, ytoca
                  <lb/>iocan pantitlan.
                  <figure/>
               </p>
            </div>
 
            <!-- Capitulo 22 - es & na -->
            <figure/>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c22" xml:lang="es" n="22">
               <head>Capitulo veynte ydos, que 
                  <lb/>habla del dios, llamado <expan>tezcatzō<ex>n</ex>
                     <lb/>catl</expan>: que es vno de los dioses, del 
                  <lb/>vino.</head>
               <figure/>
               <p xml:id="l01c22p01" xml:lang="es" n="01">
                  <lb/>El vino, o pulcre, desta tierra: siempre 
                  <lb/>los tiempos passados, lo tuujeron por 
                  <lb/>malo: por razon de los malos effectos, 
                  <lb/>que del se causan. Porque los borra
                  <lb/>chos, vnos dellos, se despeñan, otros se a
                  <lb/>horcan, otros se arronjan enel agua, <expan>dō<ex>n</ex>
                     <lb/>de</expan> se ahogan: otros matan aotros, estando
                  <pb type="folio" n="15" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/82.jpg"/>
                  <lb/>borrachos: y todos estos effectos, los atribu
                  <lb/>yan, al dios del vino, y al vino: y no al 
                  <lb/>borracho. Y mas tenjan, que el que de
                  <lb/>zia mal, deste vino, o murmuraua del,
                  <lb/>le auja de acontecer algun desastre. 
                  <lb/>Lo mismo, de qualqujera borracho, que 
                  <lb/>si alguno, murmuraua del, ole afron
                  <lb/>taua: aunque dixesse, o hiziesse, mill ve
                  <lb/>llaquerias: dezian, que auja de ser, 
                  <lb/>por ello castigado: porque dezian, que 
                  <lb/>aquello no lo hazia el, sino el dios, o por 
                  <lb/>mejor dezir: el diablo, que estaua enel: 
                  <lb/>que era, este tezcatzoncatl, o alguno de 
                  <lb/>los otros. Este tezcatzoncatl, era pari
                  <lb/>ente, o hermano, de los otros dioses, del 
                  <lb/>vino: los quales se llamauan, vno yiauh
                  <lb/>tecatl, otro acoloa, otro tlilhoa, otro <expan>pā<ex>n</ex>
                     <lb/>tecatl</expan>, otro izqujtecatl, otro tultecatl, 
                  <lb/>otro papaztac, otro tlaltecaiooa, otro 
                  <lb/>vmetuchtli, otro tepuztecatl, otro chi
                  <lb/>malpanecatl, otro colhoatzincatl. De 
                  <lb/>lo arriba dicho, se colige claramente, 
                  <lb/>que no tenjan por pecado, aquello 
                  <lb/>que hazian estando borrachos: aun 
                  <lb/>que fuessen grauissimos peccados: y 
                  <lb/>aun se conjectura, con harto funda
                  <lb/>mento, que se emborrachauan, por 
                  <lb/>hazer lo que tenjan, en volun
                  <lb/>tad: y que no les fuesse inputado 
                  <lb/>a culpa, y se saliessen con ello, sin 
                  <lb/>castigo. Y aun agora, enel <expan>xpī<ex>sti</ex>anjs
                     <lb/>mo</expan>, ay algunos, o muchos, que se es
                  <lb/>cusan de sus peccados, con dezir: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> 
                  <lb/>estauan borrachos, quando los hizie
                  <lb/>ron: y esto con pensar, que el opinjon 
                  <lb/>erronea, que tenjan de antes: corre 
                  <lb/>tambien enel <expan>xpī<ex>sti</ex>anjsmo</expan>, enlo qual 
                  <lb/>estan muy engañados: y es menes
                  <lb/>ter aujsallos dello, asi enla confe
                  <lb/>ssion, como fuera della.                 
               </p>
            </div>
            <div type="capitulo" corresp="#l01c22" xml:lang="na" n="22">
               <head>Jnic cempoalli vmume 
                  <lb/>capitulo, ytechpa tlatoa 
                  <lb/>in tezcatzoncatl. yn jnoan 
                  <lb/>pouj centzontotochti.</head>
               <p corresp="#l01c22p01" xml:lang="na" n="01">
                  <lb/>Jehoatl in vctli, ieppa tlatla
                  <lb/>culli ipan machoia: ca tete
                  <lb/>pexiuja, tequechmecanja, 
                  <lb/>teatlauja, temjctia; tetza
                  <lb/>vittonj, amo pinavilonj, a
                  <lb/>mo chicoittolonj. Auh ynjn
                  <pb type="folio" n="15" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/82.jpg"/>
                  <lb/>tezcatzoncatl, ynoan pouj, yn
                  <lb/>oan eoa, yn moteneoa, centzō
                  <lb/>totochti, yn vctli innacaio, 
                  <lb/>yn iJauhtecatl, Aculhoa, tlil
                  <lb/>hoa, pantecatl, Jzqujtecatl, 
                  <lb/>Toltecatl, papaztac, Tlalte
                  <lb/>caiooa, vme tuchtli, tepuz
                  <lb/>tecatl, chimalpanecatl, Col
                  <lb/>hoatzincatl. Auh yn jne
                  <lb/>chichioal Tezcatzoncatl, azta
                  <lb/>tzone, iacametze, amanaco
                  <lb/>che, cveçalvitoncaoa, chaia
                  <lb/>oac cuzque, colotlalpile, vme
                  <lb/>tuchchimale, itztopile, tecpa
                  <lb/>topile, notzitzile.
               </p>
               <p xml:lang="es">fin del libro</p>
            </div>
            
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="other" corresp="#l01app">
            <p/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
