<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b1c11">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Enel vnzeno, capitulo, se trata: de la diosa, del agua: que la llamauan,
                  chalchiuhtli ycue, es otra juno.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="spn">
               <p>Esta diosa, llamada chalchiuhtliycue: diosa del agua: pintauanla, como a muger: y
                  dezian que era hermana, de los dioses, de la lluuja: que llaman tlaloques.
                  Honrrauanla, porque dezian, que ella tenja poder, sobre el agua de la mar, y delos
                  rjos: para ahogar, los que andan enestas aguas aguas. Y hazer tempestades, y
                  toruellinos, enel agua: y anegar los naujos, y barcas: y otros vasos, que andan
                  por el agua. Hacian fiesta, aesta diosa: en la fiesta que se llama,
                  etzalqualiztli: que se pone enel segundo libro, enel capitulo septimo alliesta ala
                  larga, las cerjmonjas, y sacrificios, con que la festejauan: alli se podra ver.
                  Los que eran deuotos aesta diosa, y la festejauan: eran todos aquello, que
                        <expan>tienē<ex>n</ex></expan> sus granjerias, enel agua: como son los que
                  venden agua, en canoas: y los que venden agua, entinajas, en la plaça. Los
                  ataujos, conque pintuan, aesta diosa, son: que la pintauan, la cara, concolor
                  amarilla, y la ponjan vn collar, de piedras preciosas: de que colgaua, vna medalla
                  de oro. En la cabeça, tenja vna corona: hecha de papel pintada, de azul claro: con
                  vnos penachos, de plumas verdes: y con vnas borlas, que colgauan ázia el
                  colodrillo: yotras azia la frente, de la mjsma corona: todo de color açul claro.
                  Tenja sus orejeras, labrada, de turquesas: de obra mosayca. Estaua vestida, de un
                  vipil, y vnas naoas pintadas: de la mjsma color açul claro: con vnas franjas, de
                  que colgauan, caracolitos mariscos. Tenja en la mano, izqujerda, vna rodela, con
                  vna hoja ancha, y redonda: que se cria enel agua: La llaman atla cueçona. Tenja
                  enlamano, derecha, vn vaso, con vna cruz: hecho amanera, de la custodia, enque se
                  lleua el sacramento, quando vno solo le lleua: y era como cetro, desta diosa.
                  Tenja sus cutaras blancas. Los señores, y reyes, venerauan mucho, aesta diosa: con
                  otras dos, que era la diosa, de los mantenjmjentos: que llamauan chicumecoatl: y
                  la diosa de la sal, que llamauan vixtocioatl: porque dezian, que estas tres
                  diosas: mantenjan, ala gente popular: paraque pudiessen, viujr, y multiplicar. </p>
               <figure xml:id="b1c11sp_image1"/>
               <figure xml:id="b1c11sp_image2"/>
               <!--Este es un díptico con dos imágenes diferentes-->

            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
