<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and
               editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829" />
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="2" xml:id="b12c02">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <head>Capitulo II</head>
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="3v" /> Capitulo segundo, de los primeros nauios, que aportaron a esta tierra: que segun dizen fue <expan>Juā<ex>n</ex></expan> de grisalua. </p>
               <figure xml:id="b12c02sp_image1" />
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>La primera vez, que parecieron nauios en la costa desta nueua españa, los capitanes de Motecuçoma que se llamauan calpisques, que <expan>estauā<ex>n</ex></expan> cerca de la costa:
                  luego fueron a uer, que era aquello que venia, que nunca <expan>auian<ex>habían</ex></expan> visto nauios, vno de los quales fue el calpisqui de cuestecatl, que se llamaua pinotl:
                  lleuo consigo otros calpisques, vno que se llamaua Iaotzin, que residia en el pueblo de Teociniocan, y otro que se llamaua Cuitlalpitoc. Este no era calpisqui, sino criado de vno
                  destos calpisques, y principalejo: y otro principalejo que se llamua Tentlil. Estos cinco fueron a uer que cosa era aquello, y <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> algunas cosas, para
                  venderlos so color de ver que cosa era aquella, y lleuaronlos algunas mantas ricas, que solo Motecuçoma las vsaua <expan>ningū<ex>n</ex></expan> otro, <pb type="folio" n="4" /> tenia
                  licencia de vsarlas. Entrarō en vnas canoas, y fueron a los nauios: dixeron entre si, estamos aqui en guarda desta costa, conviene que sepamos de cierto, que es esto para que
                  lleuemos la nueua cierta de Motecuçoma: entraron luego en las canoas, y començaron a remar hazia los nauios, y como llegaron junto a los nauios, y vieron a los españoles besaron
                  todos las pruas de las canoas, en señal de adoracion: pensaron que era el dios. Quetzalcoatl: que boluia, al qual stauan, y estan esperando, segun parece en la historia deste dios:
                  luego los españoles los hablaron. Dixeron. Quien soys vosotros donde venis? de donde soys? <expan>Respō<ex>n</ex>dieronlos</expan>, los que yuan en las canoas, emos venido de Mexico.
                  Dixeronles los españoles: si es verdad que soys mexicanos, dezidnos, como se llama el señor de Mexico? Ellos les respondieron, el senor de mexico: y luego les
                        <expan>presentarō<ex>n</ex></expan> todo lo que lleuauan, de aquellas mantas ricas, que lleuauan vnas se lleamauan xiuhtlalpilli, otras tecomaio, otras xaoalquauhio, otras <pb
                     type="folio" n="4v" /> Ecacozcaio, otras tolecio o amalacoio, otras, tezcapucyo: todas estas maneras de mantas, las presentaron al que yua por principal en aquellos nauios que
                  segun dizen, era grisalua. Y los españoles dieron a los indios <expan>cuē<ex>n</ex>tas</expan> de vidro, vnas verdes, y otras amarillas; y los indios como las vieron marauillaronse
                  mucho, y huuieronlas en mucho, y depidieronse de los indios diziendo. Y a nos boluemos a castilla, y presto bolueremos: y yremos a mexico. Los indios se boluieron a tierra, y luego
                  se partieron para mexico donde llegaron en vn dia, y en vna noche dar la nueua a Motecuçoma, de lo que <expan>auian<ex>habían</ex></expan> visto: y truxeronle las
                        <expan>cuē<ex>n</ex>tas</expan>, que les <expan>auian<ex>habían</ex></expan> dado los españoles. y dixeronle desta manera. Señor nuestro dignos somos de muerte, oye lo que emos
                  visto: y lo que emos hecho. Tu nos posiste en guarda a la orilla de la mar emos visto, vnos dioses dentro en la mar, y fuymos a recebirlos, y dimosles vuestras mantas ricas: y veys
                  aqui lo que nos dieron, estas cuentas: y dizeronnos, si es verdad que soys mexicanos, veys <expan>aq'<ex>ui</ex></expan>
                  <pb type="folio" n="5" /> estas cuentas, daldas a Motecuçoma para que nos conozca: y dizeronle todo lo que auia pasado, <expan>qn̄<ex>quienes</ex></expan> estuuieron con ellos en la
                  mar en los nauios. Respondioles Motecuçoma y dixoles Venis cansados y fatigados yos a descansar yo e recibido esto en secreto, yo os mando que a nadie digays nada de lo que ha
                  pasado</p>
               <figure xml:id="b12c02sp_image2" />
            </div2>
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p> Inic vme capitulo, vncan mitoa in quenin acico, in achto acalli oalla: in iuh quitoa ca çan centetl in acalli.</p>
               <figure xml:id="b12c02na_image1" />
            </div2>
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               <p>Auh in oittoque, in aquique ovallaque ilhuicaatenco, in acaltica ie onotinemi. Niman inoma ia in cuetlaxtecatl pinotl, vei calpixqui, q’nvicac oc cequintin calpixque: Mictlan,
                  quauhtla calpixqui, Iaotzin. Inic ei, Teuciniocan calpixqui: itoca Teuciniacatl. Inic navi iehoatl in cuitlalpitoc, çan tetlan nenqui tlaiacanqui. Inic macuilli Tentlil, çanno
                  tlaicanqui; çan oc iehoantin in, in quimittato, çan iuhquin ma quintlanamaquiltito, inic quinnaolittato, inic quinnemilito: quinmacato tlaçotilmatli tlaçotlanqui, çan vel itech
                  itilma in Motecuçoma, in aoc ac oc çe quiquemi, çan vel ineixcavil, vel itonal: acaltica in iaque <pb type="folio" n="4" /> inic quimittato, inic iuh quichiuhque in: quito in
                  pinotzin. Ma tiquiztlacaviti in tlacatl Motecuçomatzin, ca iaocmo annenca ma çan tehoantin tivia, ma tonmiquiti, inic vel melaoac quimocaquitiz (in motecuçomatzin ipiltoca, auh
                  Tlacatecutli in itlatocatoca: niman ie ic vi in atl itic ommacalaquique, ommatoctique, quintlanelhuique atlaca. Auh in o intech ompachivito españoles: niman imixpan ontlalquaque
                  acaliacac, in momatque, ca iehoatl in Quetzalcoatl Topiltzin, in oacico, quinoalnotzq̄ in españoles: quimilhuique. Acamique campa oanvallaque, can amochan? Çan niman quitoque: ca
                  vmpa in mexico tioallaque. Quinoalnanquilique: intla nelli anmexica tle itoca in tlatoani mexico? Quimonilhuique: Totecuiovane ca Motecuçoma itoca. Nimā ie ic quinmaca in
                  izquitlamantli quitquique tlaçotilmatli: iuhqui in, iehoatl in, in nicā moteneoa. Tonatiuhio xiuhtlalpilli; tecomaio, xaoalquauhio, coaxaiacaio, <pb type="folio" n="4v" />
                  coacozcaio, Tolecio, anoço amalcaio, Tezcapocio: in izquitlamātli in in quimōmacaque, quinoalcuepcaiotilique, quinoalmacaque cozcatl, xoxoctic, coztic: iuhquin ma mapoçonalnenequi:
                  auh in oconcuique, in oquittaque, cenca tlamaviçoque, yoan quinoalnaotique: quinoalilhuique: xivian oc ie tivi in castilla, amo tivecaoazq̄ tacitivi in mexico: nimā ie ic vi, niman
                  ie no ic vitze, oalmocuepque. Auh in o tlalhoacca quiçaco: niman oallamelauhque in Mexico, cecemilhuitl, ceceioal in oalnenenque, inic quinonotzaco in motecuçoma, in melaoac in
                  iveliaca quilhuico, quicaquitico: intlatqui oalmochiuhtia in oquicuito. Auh niman ie ic quinonotza. Totecuioe, notelpotzine, ma xitechmotlatlatili ca iz catqui otiquittaque, iz
                  catqui oticchiuhque, ca in vmpa mitzonmotlapielilia in moculhoan, in teuatl ixco. Ca otiquimittato in totecuioan, in teteu in atl itic: in ixquich motilmatzin otiquinmacato: auh iz
                  catqui techmacaque intlatquitzi. Quitoque; intla nelli vmpa oanoallaque mexico, iz catqui anquimacazque in tlatoani Motecuçoma, ic techiximatiz: much iuh <pb type="folio" n="5"
                   />quilhuique, in iuh quimilhuique atl itic. Auh in Motecuçoma quimilhui, oanquihiovique, oanquiciauhque: ximocevicā, ca onontlachix in topco, petlacalco; aiac tle quitoz, aiac tle
                  contenquixtiz, aiac tle conchitoniz, aiac tle concamacaoaz, aiac quiteneoaz, çan amitic.</p>
               <figure xml:id="b12c02na_image2" />
            </div2>
          
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
