<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Florentine Codex Project</title>
                <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
                    </address>
                </principal>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Quinn Smith</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Mauricio Valdes</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Nelson Shuchmacher Endebo</persName>
                    <orgName>Stanford University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
                    including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter" n="15" xml:id="b1c15">
                <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
                <pb type="folio" n="1"/>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
                    <p>El capitulo quinze, habla del dios, llamado omacatl: qujere dezir, dos cañas: es el dios, de los combites</p>
                    <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
                    <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
                </div2>           
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
                    <p> Este dios, de los combites, dezian: que tenja domjnjo, y poder: sobre los
                        combites, y combidados: que es quando los principales, hermanos, combidauan
                        atoda su parentela: para darlos de comer, y mantas, y flores: y que
                        baylassen, y dançassen: y cantassen, en su casa. Y quando este regozijo, se
                        auya de hazer: el que le hazia, lleuaua, la <expan>ymagē<ex>n</ex></expan>,
                        deste dios, a su casa: lleuauanla, algunas satrapas, de los que serujan, en
                        su templo. Dezian, que si no le hazian aquella honrra, que se le deuya
                        hazer, enojauase: y aparecia en sueños, al dueño del combite, y
                        reprehendiale, y reñyale: diziendo desta manera. Tu mal hombre, porque no me
                        has honrrado, como conuenja,' yo te dexare, yo me apartare de ti: y tu me
                        pagaras, muy bien, la injuria, que has hecho. Y si mucho se enojaua,
                        mostraua su enojo: enque entre la comjda, y beujda, mezclaua: pelos, o
                        cabellos, para dar pena, alos combidados: y deshonrra, al señor del combite.
                        Y estos, quando comulgauan, en la fiesta deste dios: emfermavan muchas
                        vezes. Y quando comjan, o beujan, añuzcauanse, con la comjda, obeujda: que
                        no la podian tragar. Y yendo, y andando, <expan>tropeçauā<ex/></expan>, y
                        cayan, muchas vezes. Y quando hazian fiesta, aeste dios, que era de noche,
                        comulgauan con su cuerpo: y para esta comunjon, los principales, y
                        teupisques, y los que tenjan cargo, de los barrjos: hazian de massa, una
                        figura de vn huesso, gruesso, redondo, y largo: como vn cobdo: y llamauanle,
                        el huesso deste dios. Y antes que comulgassen, comjan y beujan pulcre:
                        despues de auer comjdo, y beujdo, en amaneciendo al que era la ymagen deste
                        dios, punçavanle, en la barriga: como con alfileres, o con cosa
                                <expan>semejā<ex>n</ex>te</expan>, y lastimauanle: hecho esto,
                        repartian aquella figura de huesso, que <expan>aujā<ex>n</ex></expan> hecho,
                        de massa, que se llama tzoalli: y diujdianla entre si: y comja cada vno, lo
                        que le cabia. Y todos estos, que aquj, comulgauan, se tenjan por dicho, y
                        entendido: que el año que venja, e nesta fiesta, aujan de contribuyr: para
                        hazer la fiesta, deste dios: proueyendo todo, lo necessarjo, que se auja de
                        gastar en ella. La ymagen deste dios, era com vn hombre, que esta assentado,
                        sobre un haz, de juncias. Tenja la cara manchada, de negro, y blanco. Tenja
                        vna corona, de papel, apretada ala frente: con vna venda larga, y ancha, de
                        diuersas colores: la qual estaua, añudada, azia el colodrillo, con vna
                        laçada, que parecian borlas: tenja rebuelta, ala corona, vnas cuentas, de
                        chalchiujtes. Tenja, puesta vna manta, amanera de red, cō que estaua,
                        cubierto: la qual tenja, vna franja ancha, donde estauan sembradas, vnas
                        flores: texidas enla mjsma franja. Tenja vna rodela, junto assi: de la qual
                        cogauan, vnas borlas anchas: por la parte de abaxo. Tenja en la mano
                        derecha, un cetro: donde estaua, vna medalla redonda, agujezada, amanera de
                        claraboya: estaua assentada de canto, sobre vna impugnadora redonda: y en lo
                        alto tenja, un chapitel piramjdal. A este cetro, llamvan tlachielonj, que
                        qujere dezir miradero, <expan>porq̄<ex>ue</ex></expan> encubria la cara
                        conla medalla y mjraua por la claraboya.</p>                    
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>