<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Florentine Codex Project</title>
                <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
                    </address>
                </principal>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Quinn Smith</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Mauricio Valdes</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Nelson Shuchmacher Endebo</persName>
                    <orgName>Stanford University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
                    including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter" n="16" xml:id="b1c16">
                <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
                <pb type="folio" n="1"/>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
                    <p>Capitulo deziseys, enque se trata, del dios llamado, ixtlilton: que qujere
                        dezir, el negrillo: ytambien se llama, tlaltetecujn.</p>
                    <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
                    <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
                </div2>           
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
                    <p> A este dios, hazianle vn oratorio, de tablas pintadas, como tabernaculo,
                        donde estaua, su ymagen. E neste oratorjo, otemplo, auja muchos lebrillos, y
                        tinajasde agua: todas estavauan atapadas, con tablas, o comales: llamauan
                        aesta agua, tlilatl, que qujere dezir: agua negra. Y quando algun njño,
                        emfermaua: lleuauanle al templo, otabernaculo, deste dios ixtlilton: y
                        abrian, vna de aquellas tinajas, y dauan abeuer, al njño, de aquel agua: y
                        con ella sanaua. Y quando alguno, queria hazer la fiesta deste dios, por su
                        deuocion: lleuaua asu ymagen, asu casa. Esta ymagen no era de bulto, nj
                        pintada: si no era vno, de los satrapas, que se vestia, los ornamentos,
                        deste dios: y <expan> quā<ex>n</ex>do</expan>le lleuauan, yuanle encensando,
                        delante, con humo de copal: como llegaua esta ymagen, ala casa, del que auja
                        de hazerle fiesta, con danças, y cantares, como ellos vsauan: Porque esta
                        manera, de dançar, o baylar: es muy diferente, de
                                <!--diacritic goes over ro--><expan>nrō<ex>nuestros</ex>s</expan>
                        bayles, ydanças: pongo aquj, la manera, que <expan>tienē<ex>n</ex></expan>,
                        e nestas danças, obayles: que por otro nombre, se llaman areytos: y en su
                        lengua se llaman, maceoaliztli. <expan> Juntauā<ex>n</ex>se</expan> muchos,
                        de dos endos, o de tres entres: en vn gran corro, segun la cantidad, de los
                        que eran: lleuando flores, en las manos, yataujados con plumajes: hazian
                        todos a vna, vn mesmo meneo, con el cuerpo, y con los pies, y con las manos:
                        cosa bien deuer, ybien artificiosa: todos los meneos, <expan>
                            iuā<ex>n</ex></expan> segun el son, que tañjan, los tañedores, de
                        atambor, y del teponaztli. Con esto, yuan cantando, con gran concierto,
                        todos, y con bozes, muy sonoras: los loores, de aquel dios, aqujen
                        festejauan. Y lo mjsmo vsan agora: aun que endereçado de otra manera:
                        endereçando los meneos, contenencias, yataujos, conforme alo que cantan:
                        porque vsan diuersissimos meneos, y diuersissimos tonos, enel cantar: pero
                        todo muy agraçiado, y aun muy mistico.
                        <!-- add marginal tag: "Es el bosque de la ydolatrja que no esta talado"-->.
                        llegado, como esta dicho, la ymagen deste dios, ala casa, del que la
                        festajua: lo primero que hazian: era, comer, y beuer: despues de lo qual,
                        començauan la dança, y cantar del dios: aqujen festejauan. Despues que este
                        dios, auja baylado, con los demas, gran rato: entraua dentro de casa, ala
                        bodega: donde estaua el pulcre, o vino, que ellos vsauan: enmuchas tinajas,
                        todas atapadas, con tabalas, o comales enbarrados: las quales, auja quatro
                        dias, que estauan atapadas. Este dios, abria vna, o muchas: y aeste
                        abrimjento, llamavan tlaiacaxapotla, qujere dezir, esto: abrimjento primero,
                        o vino nueuo. hecho esta, abrimjento: el, y los que yuan conel, beujan de
                        aquel vino: y salianse fuera, al patio, al patio de la casa: donde se hazia
                        la fiesta. Y yuan donde <expan> estauā<ex>n</ex></expan> las tinajas, del
                        agua negra: que eran, dedicadas ael: y aujan estado cerradas, quatro dias: y
                        abrialas, este mjsmo: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> era la ymagen deste dios.
                        Y si despues de abiertas, estas tinajas, parecia en algunas dellas, alguna
                        suziedad: como alguna pajuela, o cabello, o pelo, o
                            <expan>carbō<ex>n</ex></expan> luego dezian, que elque hazia, la fiesta:
                        era hombre de mala vida, adultero, o ladron, o dado al vicio carnal: y
                        entonce, le afrontauan, con dezirle: que alguno, de aquellos vicios, estauan
                        enel: oque era sembrador, de discordias, o de zizañas: afrontauanle, en
                        presencia de todos. Y quando aquel, que era la ymagen deste dios: salia de
                        aquella casa, dauanle <expan> mā<ex>n</ex>tas</expan>: las quales llamauan,
                        ixquen: que qujere dezir, cubertura de la cara: porque quedaua, auergonçado,
                        aquel que auja hecho, la fiesta: si alguna falta, se hallaua, enel agua
                        negra. la manera de ataujos, deste dios, se pondra al fin deste libro.</p>                    
                </div2>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
                    
                    <p>
                        Jnic castolli vce capitulo ytechpa tlatoa, in teutl yn jtoca, catca, ixtlilton, tlaltetecujn.
                    </p>
                    
                </div2>
                
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
                    
                    <p>Teutl catca, çan quavitl yn jteupan catca, ytocaiocan tlacujlocan: in vnean yteupan, mjec yn apaztli, 
                        tzatzacutimanca, motocaiotia itlilauh.
                        Auh yn aqujn mococoaia, piltontli, vmpa qujujcaia yn jteupan ixtlilton: centetl, qujtlapoaia yn apaztli, 
                        conjtiaia yn jtlilauh; ic patia in piltontli.
                        Auh yn aqujn qujtotiz, copaltica in conanaia, ynjc qujvicaia ychan yn jxiptla: çan tlacatl in muchichioaia.
                        Jn oacic ychan, ytlatotiz, teytotiz: njman tlatlaqualo, atlioa: yn otlaqualoc, njman mjtotia, yn jxtlilton: 
                        yn omjtoti, yn onmaceuh, calitic oncalaquj: iehoatl qujtlapoa in vctli, navilhujtica tzacutimaca: ic mjtoaia, 
                        tlaiacaxapotla, vitzmana.
                        Niman ye vmpeoa, yn ie tlaoano: oc cepa oalqujça itoalco, qujtlapoa yn jtlilauh, no tzacutimanca navilhujtica: 
                        ic macujlilhujtl in qujtlapoa: ic mjtoaia, ic moteneoaia, intla tlaçolli, yntla tocatzaoalli, yntla tzontli, 
                        intla tecolli, vnean vetztoc: ic mjtoaia, aço tedaxima, aço ichtec, anoço ahavilnemj, mahaviltia: ac aço tlacacemelle, 
                        in tlatotia, ic qujxmotlaia, qujxcomacaia, qujxpantia: ic mjtoaia, tetzalan, tenepantla moteca: iehica, ca qujteixcomaca, 
                        qujteixpantia, ic teixmotla, yn tetlatlacul.
                        Auh ynjc oalquia techa, quachtli yn qujmacaia motocaiotia, ixquen.Jnic muchichioaia, moçac, mocemjxtlilpopotz, 
                        mjxtiçatlatlali, yn jcamapa: tecpaquachichiqujle, quetzallo, cueçalvitonquj yn jtlamamal, ytonalopan ipan icac, 
                        totonaloio yn jamaneapan, totonaloio yn jchimal, tlauhio yiollotopil, xopilcuzque, yamamaxtli, tzitzile, coiole, itonalocac.
                    </p>
                    
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>