<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="6" xml:id="b12c06">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
           

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .6. de como los mensajeros de Motecuçoma boluieron a mexico con la
                  relacion de lo que auian visto.</p>
               <figure xml:id="b12c06sp_image1"/>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Hecho lo que esta dicho, luego se despidieron del capitan, y se
                  <expan>baxarō<ex>n</ex></expan> a sus canoas, y començaron luego a yrse
                  hazia tierra remando con gran priesa y diziendo los vnos a los otros: ea valientes
                  <expan>hō<ex>m</ex>bres</expan> esforçaos a remar antes que nos acontezca
                  algo: <expan>llegarō<ex>n</ex></expan> muy presto al pueblo de Xicalanco
                  <expan>remā<ex>n</ex>do</expan> alli comieron, y descansaron bien poco: y
                  luego <expan>entrarō<ex>n</ex></expan> <pb type="folio" n="10"/> otra uez en las canoas y con
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> priesa remando llegaron al pueblo que se llama
                  Tecpantlaiacac y de alli començaron a caminar por tierra corriendo con gran priesa
                  y <expan>llegarō<ex>n</ex></expan> al pueblo que se lla Cuetlaxtla alli comieron y
                  descansaron poco: y los del pueblo les <expan>rogauā<ex>n</ex></expan> que
                  <expan>descā<ex>n</ex>sasen</expan>. Siquiera vn dia ellos les <expan>respondierō<ex>n</ex></expan> 
                  que no podian porque <expan>yvā<ex>n</ex></expan> <expan>cō<ex>n</ex></expan>
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> priesa a hazer saber a Motecuçoma lo que auian visto
                  cosas muy nueuas y nunca vistas ni oydas las quales a ninguno otro podian
                  dezir y caminando con gran priesa de noche y de dia, llegaron a mexico de noche.
                  En el tiempo que estos mensajeros fueron y boluieron. Motecuçoma no podia comer ni
                  dormir ni hazia de buena gana ninguna cosa, sino estaua con <expan>grā<ex>n</ex></expan> congoxa, 
                  ninguna cosa de pasatiempo le daua placer, ninguna cosa le daua contento,
                  y dieza que sera nosotros? quien a de çufrir estos trabaxos? ninguno otro sino yo!
                  pues que soy señor y rey! que tengo cargo de todos! <pb type="folio" n="10v"/>
                  estaua su coraçon parecia que se leuauan en agua de chili, y ansi tenia
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> tormento: y dezia O señor a donde yre? Como
                  escapare? llegando los mensajeros a donde estaua la guarda de Motecuçoma dixeronlos: aunque
                  duerma <expan>nrō<ex>nuestro</ex></expan> señor Motecuçoma desportade y dezilde que
                  somos venido de la ribera de la mar donde nos enbio: luego los de la guarda le 
                  <expan>dixerō<ex>n</ex></expan> aquello: y el respondio
                  no quiero oyr aqui las nueuas que traen alla quiero yr a la sala alla me
                  <expan>hablarā<ex>n</ex></expan> vayanse alla: y luego mando que vntasen
                  <expan>cō<ex>n</ex></expan> greda todo el cuerpo a ciertos captiuos para
                  sacrificarlos: los mensajeros fueronse a la sala: y tambien Motecuçoma se fue alla, y alli
                  delante mensajeros mataron los captiuos, y rociaron a los mensajeros con la sangre
                  de los captiuos: hizieron esta cerimonia? porque auian visto
                  <expan>grā<ex>n</ex>des</expan> cosas: y auian visto a los dioses, y hablado
                  con ellos.</p>
               <figure xml:id="b12c06sp_image2"/>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p>Inic chiquacen capitulo: vncā mitoa, in quenin ititlanoan Motecuçoma, oalmocuepque
                  in nican mexico quilhuico in motecuçoma in quittaque.</p>
               <figure xml:id="b12c06na_image1"/>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               <p>Niman ie ic quincauh, quinoaltemovique in imacalco: auh in ovaltemoque acalco, 
                  niman ie ic tequitlaneloa, ontetemi in tlaneloa, cequintin matlaneloa. centlaquauh 
                  oalmotlaloa, quimolhuitivitze, tiacaoane ixquich amotlapal, xitequitlanelocan, 
                  ma itla nican taxti ma itla nican topan muchiuh: <pb type="folio" n="10"/> iciuhca acitivetzico 
                  in atl iitic in itocaiocan xicalanco, çan tequitl vncan oalihiocuitiquizq̄, ic ie 
                  no ceppa centlaquauh oaltotoca: niman ie no ic oalmeoaltia, oalmotlaloa, acitivetzico 
                  in cuetlaxtlan, çanno oalquiztiquizque, vncan ihiocuique. Auh in cuetlaxtecatl quimilhui 
                  ma oc cemilhuitzintli ximocevicā ma oc amihio xiccuican. Auh quilhuique, ca amo ca 
                  çan ticiuhtivi tictononochilizque in tlein otiquittaque, in cenca temamauhti, in 
                  aic iuhqui omottac, cuix ie cuel ie teachto, toconaquiz: niman iciuhca oalpeuhque, 
                  acitivetzico in mexico, çan ioaltica in acico, çan oalioalcalacque. Auh in iquac in 
                  aoquicochiz, aoquitlaqual quimatia, aoc ie quilhuiaia in çaço tlein quichioaia, ça 
                  iuhquin nentlamatia, iuhquin achica elcicivi, mociauhquetza, mociauhpoa, aoctle velic, 
                  aoctle tepac, aoctle teavialti ipan <pb type="folio" n="10v"/> quimatia; ipampa in quitoaia, tlein 
                  ie topan muchioaz, ac neli icac, ha ieppa nehoatl, vel patzmiqui in noiollo, iuhquin 
                  ma chilatequilo, vel toneoa chichinaca campanel totecue. Niman quimōnaoatique in quipia 
                  in itzontlan tlapia quimonilhuique intla mocochitia xicmolhuilican ca ovallaque in 
                  tiquinmotitlani atl itic. Auh in oconilhuito: niman quioalito. Amo nican quioalito. 
                  Amo nican niccaquiz, vmpa niccaquiz in coacalco, ma vmpa vian, yoan oallanaoati: 
                  quioalito: ma ontetiçavilo in mamalti. Auh niman vmpa iaque in coacalco in titlanti: 
                  no iehoatl in motecuçomatzin, nimā ie ic imixpan micoa quimeltetequi in mamalti, 
                  in imezio ic quimonatzelhuiaia in titlanti (ipampa in iuh quichiuhqe in, ca cenca 
                  ovican in ovia ca oquimittato, imixco imicpac otlachiato, vel oquinotzque in teteu.</p>
               <figure xml:id="b12c06na_image2"/>
            </div2>
                  
                  
               
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
