<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b1c13">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="10"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>El capitulo treze, trata, de los dioses: que son menores en dignjdad, que los
                  arriba dichos. Y el primero destos, es, que llaman xiuhtecutli, es otro
                  Vulcan.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Este dios, del fuego, llamado xiuhtecutli, tiene tambien, otros dos nombres: el
                  vno, es, ixcoçauhquj, que qujere dezir: cariamarilla. y el otro es, cueçaltzin,
                  que qujere dezir: llama de de fuego. Tambien se llamaua, veueteutl, que qujere
                  dezir: el dios antiguo: y todos le tenjan, por padre. Considerando, los effectos
                  que hazia: por que quema, y la llama, enciende, y abrasa. Estos son effectos, que
                  causan temor: otros effectos tiene: que causan amor, reuerençia: como es, que
                  calienta, a los que tienen frio: y gujsa las viandas, para comer: assando, y
                  coziendo, y tostando, y friendo. El haze la sal, y la miel espessa, y el carbon, y
                  la cal: y calienta los baños, para bañarse: y haze el azeyte, que se llama Vxtil:
                  conel se calienta, la lexia, y agua: para lauar las ropas suzias. y viejas, y se
                  bueluen assi nueuas. A este dios, se le hazia fiesta, cada año, al fin del mes,
                  que se llama Izcalli: y a su ymagen, le ponjan, todas las vestiduras, y ataujos, y
                  plumajes, del principal señor, en tiempo de moteccuçuma: hazianla a semejança de
                  motecuçuma. Y en tiempo, de los señores passados: hazianle, la semejança, de cada
                  vno dellos: y puesto en su altar, o trono: descabeçauan, en su presencia, muchas
                  codornizes: derramauan la sangre dellas delante del. Y tambien, ofrezianle copal,
                  como adios: y ofrezianle, vnos pastelejos, que llaman, qujltamalli: hechos de
                  bledos. Y estos mjsmos, comjan por su honrra, en todos los barrjos por su honrra,
                  en cada casa: antes que los comjessen, los <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan> al
                  fuego: y ante de ofrezerselos, no los comjan. Y los satrapas, que estauan,
                  diputados, al serujcio deste dios: que los llamauan, y veuejovan, que qujere
                  dezir: sus viejos, todo el dia, hazian areyto, o dança, en su presencia: cantando,
                  y baylando, asu modo. Y tanjan, caracoles, como cuernos: y tanjan, atambores, y
                  teponaztli: que son atambores, de madera. Y trayan, en las manos, vnas sonajas:
                  conque hazen vn son, al proposito del cantar: son ala manera de trebejos o
                  trebesinos, con que hazen callar alos niños, quando lloran: vsan se enlos campos.
                  No se cozia pan, en comal, eneste dia: y enesto se tenja cujdado, de que nadie,
                  coziesse pan, nj otra cosa, encomal: porque njnguno, se tocasse del fuego: por ser
                  el pimero dia: en que se comjan, y <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan>. los tamales,
                  arriba dichos. Enesta mjsma fiesta, los padres, y madres, de los njños caçauan:
                  vnos culebras, otros otros ranas, otros peces, que se llaman xoujles: o
                  lagartillos del agua, que se <expan>llamā<ex>n</ex></expan> axolotl, o aues: o
                  qualqujer otros anjmalejos. Y estos, echauanlos, en las brasas enel hogar: y
                  desque ya estauan tostados, comjanlos, los njños: y dezian, come cosas tostadas,
                        <expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan> padre el fuego. Y llegada la noche, los
                  viejos, y viejas, todos beujan vctli: que es vino de l tierra: y del vctli, que
                  beujan, derramauan, ante que beujessen, en quatro partes del hogar, del vctli que
                  aujan de beuer: ya esto dezian, que dauan agustar al fuego, aquella beujda:
                  honrrandole como a dios: enesto, que era como sacrificio, o ofrenda. Y de quatro
                  en quatro años, haziase, esta fiesta, muy solenne: y hazia areyto, el señor, con
                  todos sus principales: delante de la casa, o templo, deste dios. Y enesta fiesta,
                  de quatro en quatro años, no solamente los viejos, y viejas, beujan vino, o
                  pulque: pero todos moços, y moças, njños, y njñas, lo beujan: por esso se llamaua
                  esta fiesta, pillaoano, que qujere dezir: fiesta donde los njños, y njñas, beuen
                  el vino, o pulcre. Y dauan padrinos, y madrjnas, alos njños: y buscauan se los,
                  sus padres, y madres: y <expan>dauā<ex>n</ex>los</expan>, algunos dones: estos
                  padrinos y madrinas, <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> acuestas, alos njños, y
                  njñas, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> eran sus ahijados: al templo deste dios, del
                  fuego. Tambien le llamauan, ixcoçauhquj: alli delante del, agujerauan las orejas,
                  atodos los njños, y njñas: señalauanlos desta señal, <expan>ē<ex>n</ex></expan>
                  presencia de sus padrinos, y madrinas, njños, y njñas. La ymagen deste dios, se
                  pintauan, vn hombre desnudo: el que tenja, la barba, teñjda
                     <expan>cō<ex>n</ex></expan> la resina, que es llamada vlli,
                        <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> es negra: y vn barbote de piedra colorada, enel
                  agujero de la barba. Tenja en la cabeça, vna corona de papel: pintada de djuersas
                  solores y de diuersos labores: en lo alto de la corona, tenja vnos penachos, de
                  plumas verdes: a manera de llamas de fuego: tenja vnas borlas de pluma, azia los
                  lados: como pendientes, azia las orejas. Tenja vnas orejeras en los agujeros, de
                  las orejas: labradas de turquesas, de labor mosayco. Tenja acuestas, vn plumaje:
                  hecho amanera, de vna cabeça de vn dragon, labrado de plumas amarillas:
                        <expan>cō<ex>n</ex></expan> vnos caracolitos mariscos. Tenja vnos
                  cascaueles, atados alas <expan>gargā<ex>n</ex>tas</expan>, de los pies. Tenja enla
                  mano izqujerda, vna rodela, con cinco piedras verdes: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>
                  se llaman chalchiujtes: puestos amanera de cruz, sobre vna chapa de oro, casi
                  cubria, toda la rodela. En la mano derecha, tenja vna manera de cetro: que era vna
                  chapa de oro, redonda, agujerada por el medio: y sobre ella, vn remate
                  <!-- not sure --> de dos globos: otro mayor, y otro menor,
                     <expan>cō<ex>n</ex></expan> vna <expan>pū<ex>n</ex>ta</expan>,
                  sobre el menor. llamauan aeste cetro, tlachiclonj, que qujere dezir: mjradero o
                  mjrador: porque conel, occultaua la cara, y mjraua por el agujero de medio, de la
                  chapa de oro. </p>

            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
