<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="8" xml:id="b12c08">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="12"/>Capitulo .8. de como motecuçoma enbio sus encantadores y
                  maleficus para que empeciesen a los españoles.</p>
                 
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p> Despues de lo arriba dicho luego Motecuçoma junto algunos adivinos, y agurerps: y
                  algunos principalejos, y los embio al puerto donde estauan los españoles para que
                  procurasen que no les faltase comida, y todo lo que <expan>demandasē<ex>n</ex></expan>, 
                  y para que mirasen diligentemente para que le diesen la relacion de todo lo que pasava 
                  y enbio con ellos algunos captiuos para que sacrificasen delante del dios que venia si 
                  viesen que <expan>cō<ex>n</ex>uenia</expan>, y si demandasen sangre pa beber. Fueron 
                  aquellos embaxadores, y llegaron a donde estavan los españoles, y
                  offrecieronles tortillas, rocidas con sangre humano: como vieron los españoles
                  aquella comida tuuieron grande asco della. Començaron a escupir y abominarla,
                  poque hedia el pan con sangre. Esto se hizo por mandado de Motecuçoma, y el lo mando 
                  hazer porque tenia que aquellos <expan>erā<ex>n</ex></expan> dioses que venian del cielo: 
                  y los negros <pb type="folio" n="12v"/> pensaron que eran dioses negros.
                  Todos ellos comieron el pan blanco que lleuauan sin sangre, y los veuos y aves, y
                  la fruta que los presentaron: y recibieron, tambien comida para los cavallos.</p>
               
               <figure xml:id="b12c08sp_image1"/>
               
               <p>Embio Motecuçoma a aquellos adiuinos, agureros, y nigromanticos para que mirasen
                  si podrian a hazer contra ellos algun encantamiento o hechizeria para con que
                  enfermasen o muriesen o se boluiesen: y estos <expan>hizierō<ex>n</ex></expan>
                  todas sus diligencias como Motecuçoma les auia mandado contra los españoles pero
                  ninguna cosa les aprouecho ni tuvo effecto: y ansi se boluieron a dar las nueuas a
                  Motecuçoma de lo que auia pasado <expan>dixerō<ex>n</ex>le</expan> que aquella
                  gente que auian visto era muy fuerte y que ellos no <expan>erā<ex>n</ex></expan>
                  nadie para contra ellos. <pb type="folio" n="13"/>Luego Motecuçoma embio otros 
                  mensajeros y embaxadores principales y calpisques, para que fuesen a donde estauan 
                  los españoles: y <expan>mā<ex>n</ex>dolos</expan> su pena de muerte que con
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> <expan>diligē<ex>n</ex>cia</expan> procurasen todo 
                  lo que les fuesen necesario a los españoles <expan>ā<ex>n</ex></expan>si para en 
                  la mar como para en la tierra <expan>fuerō<ex>n</ex></expan> estos mensajeros con 
                  gran priesa: y hizieron todo lo que motecuçoma les mando por todo el camino
                  <expan>procurauā<ex>n</ex></expan> de proveer a los españoles de todo lo
                  necesario y seruianlos, con <expan>grā<ex>n</ex></expan> diligencia.</p>
               
               <figure xml:id="b12c08sp_image2"/>
               
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="12"/>  Inic chicuei capitulo: vncan mitoa in quenin iehoatl motecuçoma, 
                  quimioa in nanaoalti in tlatlacateculo, in tetlachivianime, inic  itla impan quichioazque 
                  in Españoles.</p>
            </div2>
            
               <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
                  
               <p>Niman iquac tlaioa in Motecuçoma in quimioa mocheoantin in atlaca, in tlaciuhque, in nanaoalti: 
                  yoan quimioa in achcacauhti, chicaoaque, in tiacaoā in ipan tlatozque in ixquich intech monequiz 
                  in qualoni in totoli in totoltetl, in iztac tlaxcalli; yoā in tlein quitlanizque, yoan inic ça 
                  oc vel pachiviz in iniollo, vel quimitazque, quimioa in mamalti, ic monemachti, cuix quizque in 
                  imezço: auh iuh quichiuhque in titlanti. Auh in iquac oquittaque: cenca motlaeltique chichicha, 
                  ixtetenmotzoloa, ihicopi, motzontecovivixoa: auh in tlaqualli eztica catzelhuique, queezvique, 
                  cenca invic eoac, quintlaelti: iehica ca cenca xoquiiac in eztli. Auh inic iuh quichiuh motecuçoma, 
                  ca quinteuma, teteu impan quinma quinteutocac: ic notzaloque, ic tocaiotiloque, teteu ilhuicac <pb type="folio" n="12v"/> vitze: 
                  auh in tliltique teucacatzacti mitoque, quin iehoatl quiquaque iztac tlaxcalli, tlatzincuitl, totoltetl, totoli: 
                  auh in ie ixquich xochiqualli, quauhtzaputl, teçontzaputl, atztzaputl, totolcuitlatzaputl, camutli, quauhcamutli, 
                  poxcauhcamutli xochicamutli, tlapalcamutli, xicama, maçaxocotl, atoiaxocotl, xalxocotl, in quauhxilotl, aoacatl, 
                  oaxi, texocotl, in capoli, in nochtli, in amacapuli, iztac nochtli, coznochtli, tlatocnochtli, tzaponochtli, anochtli: 
                  auh in maçatlaqualli, pipillo, tlachicaztli: Auh quil inic quimioa Motecuçoma in nanaolti, in tlaciuhque, 
                  inic quimittazque in quenamique in aço vel quintlacateculovizque, quintlachivizque, in aço vel quimipitzazque 
                  quinxoxazque in aço oc itla ic quinmotlazque, in aço itla tlacateculotlatolli, ic quintlanonochilizque, inic aço 
                  cocolizcuizque, mimiquizque, in anoce ic ilotizque. Auh in iehoantin in quichiuhque in intequiuh, in innaoatil 
                  in intechpa españo<pb type="folio" n="13"/>les, çan nimā avelitque, atle vel quichiuhque: niman ic oalmocueptivetzque quinonotzaco 
                  in Motecuçoma inic iuhque, inic chicaoaque, amo titenamicoan, iuhquin atitleme: niman ic tetlaquauhnaoati in Motecuçoma, 
                  vel quincocolti, vel quintenizti, quinmiquiznaoati in calpixque: auh in ixquich in tecutli, in achcauhtli in quitazque, 
                  in quimocuitlavizque in ixquich intech monequiz. Auh in ovallalhoacaquizque iequene ic vitze: in ie oalolinizque, 
                  in ie oalolini, in ie oalotlatoca, cenca necuitlaviloque, mavizmachoque, çan temac in oallatiaque, in oalotlatocaque, 
                  cenca inca nechioaloc.</p>
                  
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
