<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva
               Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and
               editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <!-- For now this structure provides a one file/one book structure for ease of editing -->
   <text ana="book" n="12">
      <front>
         <div type="book_title" xml:lang="sp">
            <head><supplied ana="main">El DOZENO LIBRO</supplied>
            <supplied ana="secondary">Tracta de como los es<lb/>
            pañoles conquis<lb/>
            taron ala ciu<lb/>
            dad deMe<lb/>
            xico</supplied></head>
            <figure xml:id="b12t01sp_image1"/><!-- This is the image for the title page -->
         </div>
         <div type="prologue" xml:lang="sp">
            <head>Al lector,</head>
            <p>Aunque muchos an escrito en romance la conquista desta nueua españa, según la relacion de los <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>
               la conquistaron: quise la yo escreuir en lengua mexicana, no tanto por sacar algunas verdades
               de la relacion de los mismos indios, que se hallaron en la conquista: quanto por poner el
               lenguaje de las cosas de la guerra, y de las armas que en ella vsan los naturales: para que de
               alli se puedan sacar vocablos y maneras de dezir propias, para hablar en lengua mexicana cerca
               desta materia, allegase tambien a esto que los que fuero conquistados, supieron y dieron relacion de muchas cosas, que passaron entre ellos durante 
               la guerra: las quales <expan>ignorarō<ex>n</ex></expan> los que los <expan>conquistarō<ex>n</ex></expan>, por las quales razones, me parece que no 
               a sido trabajo superfluo, el auer escrito esta estoria. La qual se escriuio en tiempo que eran viuos, 
               los que se hallaron en la misma conquista: y ellos dieron esta relacion personas principales, y de 
               buen juizio y que se tiene por cierto, que dixeron toda verdad.</p>
            <figure>
               <graphic url="b12p01sp_image1"/> <!-- This is the image for the prologue -->
            </figure>
         </div>
         <div type="toc">
            <list>
               <item corresp="b12c01">Capitulo primero, de las señales y pronosticos, que aparecieron antes
                  que los españoles veniesen a esta tierra ni vuiese noticia dellos.</item>

               <item>Capitulo segundo, de los primeros naujos que aportaron a esta tierra, que segun dizen fue Juan de grijalua.</item>
               
               <item>Capitulo tercero, de lo que Motecuçoma proueyo despues que oyo la rrelacion de los que vieron los primeros naujos.</item>
               
               <item>Capitulo quarto, de lo que proueyo Motecuçoma, quando supo : la segunda vez que los españoles aujan buelto, este fue Don hernando cortes.</item>
               
               <item>Capitulo quinto, de lo que paso : quando los mensaieros de Motecuçoma <expan>entrarō<ex>n</ex></expan> en el naujo del capitan Don hernando cortes.</item>
               
               <item>Capitulo. 6. de como los mensajeros de Motecuçoma <expan>bolujerō<ex>n</ex></expan> a mexico con la relacion <del>d</del>lo <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> auja visto.</item>
               
               <item>Capitulo. 7. de la relacion que <expan>dierō<ex>n</ex></expan> a Motecuçoma los mensajeros que bolujeron de los naujos.</item>
               
               <item>Capitulo. 8. de como Motecuçoma embio sus encantadores y maleficos, paraque empeciesen a los españoles.</item>
               
               <item>Capitulo. 9. del llanto que hizo Motecuçoma, y todos los mexicanos desque <expan>supierō<ex>n</ex></expan> que los españoles eran tan esforçados.</item>
               
               <item>Capitulo. 10. de como los españoles començaron dentrar la tierra adentro, y de como Motecuçoma dexo la casa real, y se fue a su casa propria.</item>
               
               <item>Capitulo. 11. de como los españoles llegaron a tlaxcalla, que entonce se llamaua texcalla</item>
               
               <item>Capitulo. 12. de como Motecuçoma embio a uno muy principal suyo con otros muchos principales que fueron a recebir a los españoles y hizieron un gran presente al capitan en medio de la sierra nevada del bulcan.</item>
               
               <item>Capitulo. 13. de como Motecuçoma embio otros hechizeros contra los españoles y delo que los acontecio en el camjno.</item>
               
               <item>Capitulo. 14. de como Motecuçoma mando cerrar los caminos, porque los españoles no llegasen a mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 15. de como los españoles partieron de <expan>ystapalapā<ex>n</ex></expan> para entrar en mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 16. de como Motecuçoma salio de paz a rescebir a los españoles adonde llama xuloco, que es el acequja que esta cabe las casas de albarado o un poco mas aca que llaman ellos uitsillan.</item>
               
               <item>Capitulo. 17. de como los españoles con Motecuçoma llegaron a las casas reales y de lo que alli paso.</item>
               
               <item>Capitulo. 18. de como los españoles entraron en las proprias casas de Motecuçoma y de lo que alli paso.</item>
               
               <item>Capitulo. 19. de como los españoles mandaron a los yndios hazer la fiesta de vitzilobuchtli : esto fue en absencia del capitan: quando fue al puerto por la venida de Panphilo de narbaez.</item>
               
               <item>Capitulo. 20. de como los españoles hizieron gran matança en los yndios estando haziendo la fiesta de vitzilobuchtli en el patio del mjsmo vitzilobuchtli</item>
               
               <item>Capitulo. 21. de como començo la guerra entre los mexicanos: y los españoles en mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 22. de como llego la nueva, de como el capitan don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes a Panphilo de narbaez boluja y a para mexico, con otros muchos españoles que no aujan venido.</item>
               
               <item>Capitulo. 23. de como Motecuçoma, y el governador del tlatilulco: fueron dos muertos, fuera de la casa, <expan>dō<ex>n</ex>de</expan> los españoles <expan>estauā<ex>n</ex></expan> fortalecidos.</item>
               
               <item>Capitulo. 24. de como los españoles, y tlaxcaltecas, salieron huyendo de de noche.</item>
               
               <item>Capitulo. 25. de como los de teucalhujacan salieron de paz, y con bas[timen]tos a los españoles quando yuan huyendo de mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 26. de como los españoles llegaron al pueblo de teucalhujacan,[y del] buen tratamiento que alli los hizieron.</item>
               
               <item>Capitulo. 27. de como los mexicanos llegaron a donde estavan los españoles siguendo el alcance.</item>
               
               <item>Capitulo. 28. de la primera fiesta que hizieron los mexicanos: despues [que los] españoles salieron de noche desta ciudad.</item>
               
               <item>Capitulo. 29. de la pestilencia que vino sobre los yndios de viruelas, desp[ues que] los españoles salieron de mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 30. de como los vergantines que hizieron los españoles : en Tezcuco vinieron sobre mexico.</item>
               
               <item>Capitulo. 31. de como los de los vergantines, aujendo oreado las canoas los salieron por la laguna: llegaron a tierra junto a las casas.</item>
               
               <item>Capitulo. 32. de como los mexicanos se rendieron, y <expan>començarō<ex>n</ex></expan> a salirse [de la] ciudad por miedo de los españoles.</item>
               
               <item>Capitulo. 33. de como los chinampanecas que son xuchmjlco, cuitlaoac, Iztapalpan eta. vineron en ayuda de los mexicanos.</item>
               
               <item>Capitulo. 34. de como los yndios mexicanos prendieron quinze españoles.</item>
               
               <item>Capitulo. 35. de como los mexicanos <expan>prē<ex>n</ex>dieron</expan> otros españoles mas de cinc[uenta y tres]</item>
               
               <item>Capitulo. 36. delo <del>o</del> la primera vez que los españoles <expan>ē<ex>n</ex>trarō<ex>n</ex></expan> en el <expan>tiā<ex>n</ex>quez</expan> del [tlatilulco]</item>
               
               <item>Capitulo. 37. de como de noche abrian los camjnos del agua <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> de dia los cerra[uan los] españoles.</item>
               
               <item>Capitulo. 38. del trabuco q<expan>q̄<ex>ue</ex></expan> <expan>hisierō<ex>n</ex></expan> los españoles, pa conquistrar a los del tlat[ilulco]</item>
               
               <item>Capitulo. 39. de como los del tlatilulco <expan>qn.<ex>quando</ex></expan> <expan>estauā<ex>n</ex></expan> cercados <expan>vierō<ex>n</ex></expan> venir huego [del cie]lo sobre si de color de sangre.</item>
               
               <item>Capitulo. 40. de como los del tlatilulco sedieron a los españoles con los [mexica]nos, y su señor que con ellos estaua.</item>
               
               <item>Capitulo. 41. de la platica q<expan>q̄<ex>ue</ex></expan> hizo el capitan Don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes a los señores de [mexico,] tezcuco, y tlacuba; despues de la victoria <expan>procurā<ex>n</ex>do</expan> por el oro q<expan>q̄<ex>ue</ex></expan> se auja perd[ido quan]do salieron huyendo de mexico.</item>
            </list>
         </div>

      </front>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b12c01">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>
            <head>Libro duodecimo</head>
            <!-- in facsimile there is a header "Libro duodecimo"  and no Capitulo information -->

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Libro doze de la conquista de la nueva españa, que es la ciudad de Mexico.</p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na"> 
               <p>Inic matlactetl omume amoxtli, itechpa tlatoa in quenin muchiuh iauiotl in nican ipan altepetl Mexico.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image1"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <!-- div2 refers to the second level within a chapter; @para allows for the distinction between sp and na -->
               <p>Capítulo primero de las señales y pronósticos que aparecieron antes que los Españoles
                  veniesen a esta tierra ni vuiese noticia dellos.</p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image2"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               <!-- These second div2 sets are placeholders for Nahuatl language -->
               <p>Inic ce capitulo vncan mitoa in nez, in mottac in machiotl yoan in tetzavitl, in aiamo valhui españoles, in nican tlalli ipan, in aiamo no iximachoa in nican chaneque.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image2"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="sp">
               <p>Diez años ante que viniesē los españoles desta tierra: pareció en el cielo, vna cosa
                  marauillosa, y espantosa: y es que pareció vna llama de fuego, muy grande y muy
                  resplandeciento: parecía que estaua tendida en el mismo cielo, era ancha de la parte de
                  abaxo, y de laparte de arriba aguda, como quando el fuego arde parecía que la punta della
                  llegaua hasta el medio del cielo, leuātauase <pb type="folio" n="1v"
                  /><!-- pb folio documentation tracks page breaks in codex --> por la parte del oriente,
                  luego después de la media noche, y salia con tanto replandor que parecia el dia: llegaua
                  hasta la mañana entonce se perdía de vista, quando salía el sol, estaua la llama en el lugar
                  que está el sol a mediodía esto duró por espacio de vn ano cada noche: començo en las doze
                  casas y quando parecía a la medianoche toda la gente gritaua y se espantaua todos
                  sospechauan que era señal de algū grā mal. <!--(P. 51 - 53)--></p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image3"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="na">
               <p>In aiamo vallaci españoles, oc matlacxivitl, centlamantli tetzavitl achto nez, ilhuicatitech, 
                  iuhqui in tlemiiaoatl, iuhqui in tecueçalutl, iuhquin tlavizcalli, pipixauhticaca inic necia; 
                  iuh’qn ilhuicatl quiçoticac: tzimpatlaoac, quapitzaoac: vel inepantla in ilhuicatl; 
                  vel yiollo <pb type="folio" n="1v"/> aciticac ilhuicatl, vel ilhuicaiollotitech aciticac, 
                  in iuh ittoia vmpa tlapcopa: in oalmoquetzaia, oiuh onquiz ioalnepantla in necia tlatviliaia,
                  ipan tlatvia, q'n ichoatl quioalpoloaia in tonatiuh, in iquac oalquiçaia: vel ce xiuitl in 
                  oalmoquetzaia (ipan matlactli omume calli in peuh). Auh in iquac necia tlacaoacaia, netenvitecoia,
                  neiçaviloia, tlatemmachoia.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image3"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="4" xml:lang="sp">
               <p>La segunda señal, que aconteció, fue que el chapitel de vn cu de vitzilobuchtli que se
                  llamaua Tlacatecca, se encendió milagrosamente, y se quemo: parecía que las llamas del fuego
                  salían de dētro de los maderos de las colunas, y muy de presto se hizo ceniza, quando ardia
                  començaron los sátrapas a dar vozes diziendo. O Mexicanos venid presto a apagar el fuego con
                  cántaros de <pb type="folio" n="2"/><!-- page breaks refer to new folios --> agua: y venida 
                  el agua, echauanla sobre el fuego, y no se apagaua; sino antes más se encendía: y así se hizo todo brasa. <!--(P. 53)--></p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image4"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="4" xml:lang="na">
               <p> Inic vntetl tezavitl muchiuh, nican mexico: çan monomavi in tlatlac, cuetlan, aiac ma
               quitlecavi, çan monomatlecavi in ical diablo vitzilobuchtli: mitoaia, iteioc itocaiocan
               Tlacateccan: in nez ie tlatla in tlaquetzalli, in itoc, oalquiça in tlemiiaoatl, in tlenenepilli,
               in tlecueçalutl, cenca çan iciuhca compalo in <pb type="folio" n="2"/> ixquich calquavitl: niman 
               ie ic tlacaoaca, quitoa. Mexicae ma vallatotoca, taceviloz, amaapilol: auh in iquac caatequiaia,
               in quiceviznequia, çan ie ilhuice mopitza, aocmo vel ceuh, vel tlatlac.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image4"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="5" xml:lang="sp">
               <p>La tercera señal o pronóstico fue, cayo un rrayo sobre el cu, de xiuhtecuhtli dios del
                  fuego: el qual estaua techado con paja llamauase tzūmulco: espantarōse desto porque no
                  lluuia, sino agua menuda que no suele caer rayos quado ansi llueue, ni vuo tronido: sino que
                  no saben como se encendió.</p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image5" n="l"/>
               <figure xml:id="b12c01sp_image6" n="r"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="5" xml:lang="na">
               <p>Inic etetl tezavitl: vitecoc ipan tlatlatzin teucalli, çan xacalli catca, itocaiocan
                  tzūmulco: iteupan in xiuhtecutli, amo tilaoaia, çan aoachquiavia in iuh tetzammachoc:
                  iuh mitoa in çan tonalhuitecoc, amo no caquiztic in tlatlatziniliztli.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image5"/>
               <figure xml:id="b12c01na_image6"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="6" xml:lang="sp">
               <p>La quarta señal o pronóstico, fue que de día haziendo sol cayo, vna cometa, parecían tres
                  estrellas, juntas que corrían a la par, muy encendidas: y lleuauan muy largas colas
                  partieron de hazia el oriente, yvan echado centellas de si, desque la gente las vio,
                  comēçarō a dar gran grita sono grandissmo ruydo, en toda la comarca. <pb type="folio" n="2v"/>
               </p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="6" xml:lang="na">
               <p>Inic nauhtetl tetzavitl; oc vnca in tonatiuh in xivitl vetz ieteietia, vmpa oalpeuh
                  in tonatiuh icalaquiampa; auh vmpa itztia in iquiçaianpa, iuhqui in tlesuchtli
                  pipixauhtiuh, veca mocuitlapiltitiuh, veca acitiuh in icuitlapil: auh in oittoc cēca
                  tlacaoacac, iuhquin oiovalli ōmoman. <pb type="folio" n="2v"/>
               </p>
            </div2>
                      
            <div2 type="para" n="7" xml:lang="sp">
               <p> La quinta señal o pronóstico fue, que se leuanto la mar de México: con grandes olas parecía
                  que heruia sin hazer ayre ninguno la qual nūca se suele leuantar, sin gran vieto llegaron
                  las olas muy lexos y entraron entre las casas sacudían en los cimientos de las casas,
                  algunas casas cayeron, fue grande el espanto de todos por ver, que sin ayre se auia de tal
                  manera ēbrauecido el agua.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="7" xml:lang="na">
               <p>Inic macuiltetl tezavitl: poçon in atl, amo iehecatl quipoçonalti, iuhquin momomoloca,
                  iuhquin xixittemomoloca, cenca veca in ia, inic macoquetz: auh in calli tzitzintla cacic,
                  auh capapachiuh, xixitin in calli: iehoatl in vei atl totlan mani nican mexico. </p>
               <figure xml:id="b12c01na_image7"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="8" xml:lang="sp">
               <p>La sesta señal o pronóstico es que oya, en el ayre de noche, vna voz de muger: que dezia. O
                  hijos mios, ya nos perdemos: algunas vezes dezia. O hijos míos dónde os lleuare.
                  </p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image7"/>
               <figure xml:id="b12c01sp_image8"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="8" xml:lang="na">
               <p>Inic chiquacentlamantli tetzavitl: miecpa cioatl cacoia chocatiuh, tzatzitiuh,
                  ioaltica cenca tzatzi; quitotinemi. No nopilhoantzitzin, ie ic çan ie tonvi: in 
                  quenmanian quitoa. No nopilhoantzitzin, campa namechnoviquiliz.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image8"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="9" xml:lang="sp">
               <p>La séptima señal o pronóstico es que los cazadores de las aues del agua, cazaron vna aue
                  parda, del tanmaño de vna grulla: y luego la fueron a mostrar a Motecuçoma que estaua en vna
                  sala que llamauan Tlillancalmecac, era despues de mediodia, tenia <pb type="folio" n="3"/>
                  esta aue, en medio de la cabeça, vn espejo redondo, donde se parecía cielo: y las estrellas
                  y especialmente los mastelejos, que andā cerca de las cabrillas: como vio esto Motecuçoma
                  espantose. Y la segūda vez, que miro en el espejo que tenia el aue de ay a vn poco vio
                  muchedumbre de gente iunta q venian todos, armados encima de cauallos. Y luego Motecuçoma
                  mandó llamar a los agureros, y adiuinos, y preguntolos no sabeys ques esto que e visto? que
                  viene mucha gente junta? Y antes que respondiessen los adiuinos, desapareció el aue: y no
                  respondieron nada.</p>
               <figure xml:id="b12c01sp_image9"/>
               <figure xml:id="b12c01sp_image10"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="9" xml:lang="na">
               <p>Inic chicuntlamantli tetzvitl: ceppa tlatlamaia, manoço tlamatlaviaia in atlaca; centetl
                  cacique tototl nextic, iuhquin tocuilcoiotl: nimā quittitito in Motecuçoma, tlillan, calmecac:
                  ommotzcalo in tonatiuh, oc tlaca, iuhq'n <pb type="folio" n="3"/> tezcatl icpac mani, malacachtic,
                  tevilacachtic, iuhquin xapotticac: vmpa onnecia in ilhuicatl, in cicitlaltin, in mamalhoaztli. Auh
                  in motecuçoma, cenca quimotetzavi in iquac quimittac cicitlaltin, yoā mamalhoaztli. Auh inic vppa
                  ontlachix in icpac tototl, ene quittac, iuhqui on in ma acame, moquequetztivitze, tepeuhtivitze,
                  moiaochichiuhtivitze, quinmama mamaça. Auh niman quinnotz in tlaciuhque, in tlamatinime: quimilhui:
                  Amo anquimati in tlein onoconittac, iuhquin acame moquequetztivtze: auh ie quinanquilizquia, in 
                  conitaque, opoliuh, aoctle quitoque.</p>
               <figure xml:id="b12c01na_image09"/>
            </div2>

            <div2 type="para" n="10" xml:lang="sp">
               <p>La octaua señal o pronósticos es que aparecieron muchas vezes mostruos, en cuerpos
                  mostruosos. Lleuaualos a Motecuçoma, y en viéndolos él en su aposento que llamaua
                  Tlillancalmecac luego desaparecian.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="10" xml:lang="na">
               <p>Inic chicuetetl tetzavitl: miecpa motenextiliaia, tlaca, tlacanetzolti, ontetzontecomeque,
                  çan çe in intlac, vmpa quimōvicaia in tlillan calmecac, vmpa quimittaia in motecuçoma, in
                  oquimittac nimā polivia.</p>
            </div2>
         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
