<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Florentine Codex Project</title>
                <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
                    </address>
                </principal>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Quinn Smith</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Mauricio Valdes</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Nelson Shuchmacher Endebo</persName>
                    <orgName>Stanford University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
                    including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter" n="21" xml:id="b1c21">
                <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
                <pb type="folio" n="1"/>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
                    <p>Capitulo veynte y vno, que habla, de muchos dioses, ymaginarios: alos quales
                        todos: llamavan, tlaloques.</p>
                    <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
                    <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
                </div2>           
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
                    <p> A todos los montes emjnentes, especialmente, donde se arman ñublados, para
                        lluuer; ymaginavan, que eran dioses: y acada vno dellos, hazian su ymagen:
                        segun la ymaginacion, que tenjan dellos. Tenjan tambien ymaginacion, que
                        ciertas emfermedades: los quales parecen, que son enfermedades de frio:
                        procedian de los montes, o que aquellos montes, tenjan poder, para sanallas.
                        Y aquellos, aqujen estas emfermedades, acontecian: hazian voto, de hazer
                        fiesta, y ofrenda, atal, o tal monte: de qujen estaua mas cerca, o conqujen
                        tenja, mas deuoçion. Tambien, hazian semejante voto, aquellos que se vian en
                                <expan>algū<ex>n</ex></expan> peligro, de ahogarse, enel agua; de
                        los rios, o de la mar. Las emfermedades, porque hazian estos votos era la
                        gota de las manos, o de los pies, ode qualqujera parte del cuerpo. Y
                        tambien, el tullimjento de algun miembro, o de todo el cuerpo: y tambien, el
                        embaramjento, del pescuezo, o de otra parte de cuerpo: o encogimjento, de
                        algun mjembro, o el pararse yerto: aquellos aqujen estas emfermedades,
                        aconte<!-- BdS crosses out "n"--> cian: hazian voto, de hazer las ymagines,
                        destos dioses, que se siguen: del dios del ayre, la diosa del agua, y el
                        dios de la lluuja. Tambien la ymagen, del vulcan, que se llama popucatepetl,
                        y la ymagen, de la sierra neuada, y la ymagen de vn monte, que se llama,
                        poiauhtecatl: o de otros qualesqujer montes, aqujen se inclinauan, por su
                        deuocion. El que auja hecho voto a alguno, a algunos montes, o destos
                        dioses: hazia su figura, de vna massa, que se llama tzoalli: y ponjalos, en
                        figura de personas: no lo hazia el, por sus manos, porque no le era licito:
                        sino rogaua, a los satrapas: que eran enesto, experimentados, y para esto
                        señalados: que le hiziessen, estas ymagines, aqujen auja hecho voto. los que
                        las hazian, ponjales, dientes de pepitas, de calabaça, yponjanles, en lugar
                        de ojos, vnos frisoles negros: que son tan grandes, con avas: aunque no de
                        la misma hechura: y llamanlos, aiecutli. En los demas ataujos, ponjanselos,
                        segun la ymagen, <expan>cō<ex>n</ex></expan>que los ymaginan, y pintan: al
                        dios del viento, como aquetzalcoatl: al agua, como la diosa, del agua: ala
                        lluuja, com al dios, de la lluuja: y alos otros montes, segun las ymagenes,
                        conque los pintan. Despues de hechas, estas ymagines, ofrezianles papel, de
                        lo que ellos hazian: y era, que vn pliego de papel, le
                                <expan>hechavā<ex>n</ex></expan> muchas gotas, de la goma, que se
                        llama vlli, derretido. hecho esto, colgauan al cuello, de la ymagen, el
                        papel: de manera, que le cubria, desde los pechos abaxo: y con el remate, de
                        abaxo, harpavan el papel. Tambien, ponjan estos mjsmos papeles, goteados con
                        vlli: y colgados de vnos cordeles, delante de las mjsmas ymagines: de manera
                        que los papeles, estauan asidos, los vnos de los otros: y meneaualos el
                        ayre, por que estauan, los cordeles, en que <expan>estauā<ex>n</ex></expan>
                        los papeles colgados: atados a las puntas de vnos barales, o baculos: que
                                <expan>estabā<ex>n</ex></expan> hincados, enel suelo: y dela vna
                        punta del vno, ala punta del otro, estaua atado, el cordel, omecatl.
                        Ofrezian, ansimjsmo, aestas ymagines, vino, o vctli, o pulcre: que es, el
                        vino de la tierra: Ylos vasos, enque lo ofrezian, eran desta manera: ay vnas
                        calabaças lisas, redondas, pecosas entre verde, y blanco, o manchadas: que
                        las llaman, tzilacaiutli, que son tan grandes, como vn gran melon: acada vna
                        destas, partianla por la mjtad, y sacauanle, lo que tenja dentro: y quedaua
                        hecha, como vna taça: y henchianla del vino dicho, y ponjanlas, delantes, de
                        aquella ymagen, o ymagines. Y dezian, que aquellos, eran vasos, de piedras
                        preciosas: que llaman chalchiujtl. Todas estas cosas dichas, hazian los
                        satrapas: que eran experimentados, o estauan, señalados, para estos
                        sacrificios: la otra gente, no vsauan hazer, esto: aunque fuesse, para en
                        sua casa. Despues de hechas, las ymagines, aquellos, por cuyo voto, se
                        hazian: conbidauan, a los satrapas, para el qujnto dia: despues de hechas,
                        las ymagines, se auja de hazer la fiesta. Y llegado, el qujnto dia, aquella
                        noche, velando, cantando, y baylando: a honrra de aquellas ymagines, y de
                        los dioses, que representauan. Y aquella noche,
                            <expan>ofreziā<ex>n</ex></expan> quatro vezes, tamales: que son como
                        vnos pastelejos redondos, hechos de mahiz: alos que cantauan, y baylauan,
                        que eran los <!--BdS inserts "sa" -->trapas, que
                            <expan>aujā<ex>n</ex></expan> hecho, estas ymagines: y otros combidados
                        para esta fiesta: atodos dauan comjda, quatro vezes, en aquella noche: y
                        todas quatro vezes, tocauan instrumentos musicales, los que ellos usauan:
                        que eran siluos, que hazen, metiendo el dedo muñjque, en la boca: y tocando
                        caracoles, y flautas, de las que ellos vsauan. Esto hazian, vnos moços,
                        juglares: que usauan, de hazer esta musica: y tambien aestos, les dauan
                        comjda. Esto se hazia, quatro vezes, enesta noche: en amaneciendo los
                        satrapas, descabeçauanlos, torciendoles las cabeças: y tomauan, todas
                        aquella massa, ylleuauanla, ala casa, donde estauan todos juntos, los
                        satrapas, que se llamaua calmecac: y aquellos, por cuyo voto, se aujan
                        hecho, aquellas ymagines, entrauanse luego donde estauan sus combidados,
                        estauan conellos, todo aquel dia: y ala tarde de par de noche, beujan todos
                        los biejos, y viejas, vino, que se llama puclre o vetli: porque estos tenjan
                        licencia, de beuer este vino. Y despues que ya estauan, medio borrachos,
                        odel todo, se <expan>yuā<ex>n</ex></expan> para sus casas: vnos dellos, yuan
                                <expan>llorā<ex>n</ex>do</expan>, otros yuan haziendo fieros, como
                        valientes, y baylando, y pompeandose: otros yuan reñjendo, vnos con otros.
                        los que hazian esta fiesta, conbidavan, y apercebian para ella, alos
                        taberneros, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> hazian el pulcre: y exortauanlos,
                        para que hiziessen, buen vino: y los taberneros, procurauan de hazer bien su
                        vino. Y para esto se abstenjan, quatro dias, de llegar a muger ninguna: por
                        que tenjan, que si llegassen a muger, en aquellos dias: el vino que
                        hiziessen, se auja de azedar, y estragar. Abstenjanse ansimismo, aquellos
                        dias, de beuer el pulcre: nj la mjel de que se haze, nj aun mojando, el dedo
                        enella, lo llegaua ala boca, hasta entanto, que el quarto dia, se encetase,
                        con la cerimonja, que arriba se dixo. Tenjan por aguero, que si alguno,
                        beuja el vino, aunque fuesse muy poco, antes que se hiziesse, la cerimonja,
                        del abrimiento, de las tinajas, como arriba se dixo: que
                        <!--Bds inserts "se"--> le auja de torçer la boca, azia vn lado, en pena de
                        su pecado. Dezian tambien, que si alguno, se le secaua la mano, o el pie: o
                        temblaua, o se le acucharraua, la mano, o el pie, o le temblaua la cara, o
                        le temblaua la boca, o los labios: o si entraua enel, algun demonjo: todos
                        esto dezian, que acontecia, porque estos dioses, de que aquj, se trata, se
                        aujan enojado contra el. Despues de acabada la fiesta, otro dia luego de
                        mañana, el que auja hecho, la fiesta: juntauan asus parientes, y asus
                        amigos, y alos de su barrio, <expan>cō<ex>n</ex></expan> todos los de su
                        casa: y acabauan de comer, y beuer, todo lo que auja sobrado, de la fiesta.
                        A estos llamavan, apeoalo, que qujere dezir: añadidura, alo que estaua
                        comjdo, y beujdo: ninguna cosa quedaua de comer, nj de beuer, para otro dia.
                        Dezian que los gotosos, haziendo esta fiesta,
                            <expan>sanauā<ex>n</ex></expan> de la gota: ode qualesqujera, de las
                        emfermedades, que arriva se <expan>dixerō<ex>n</ex></expan>: y los que aujan
                        escapado, de algun peligro de agua: con hazer esta fiesta, cumplian con su
                        voto. Acabada toda la fiesta: los papeles, y adereços, conque aujan
                        adornado, estas ymagines: y todas las vasijas, que aujan sido menester, para
                        el combite: tomauanlo todo, y lleuauanlo, a vn sumjdero, que esta en la
                        laguna de mexico: que se llama pantitlan, y alli lo arronjauan todo.</p>        
                    <p>
                        <figure xml:id="b01c21sp_image1"/>
                    </p> 
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>