<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="23" xml:id="b12c23">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->


            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="39v"/> Capitulo .23. de como Motecuçoma y el gouernador del
                  Tlatilulco fueron echados muertos fuera de la casa donde los españoles
                  <expan>estauā<ex>n</ex></expan> fortalecidos. </p>
                  
                  <figure xml:id="b12c23sp_image1"/>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
            
               <p>Despues de lo arriba dicho, quatro dias andados despues de la matança que se hizo
                  con el cu, hallaron los mexicanos muertos a Motecuçoma, y al Gouernador del
                  Tlatilulco echados fuera de las casas reales cerca del muro
                  <expan>dō<ex>n</ex>de</expan> estaua vna piedra labrada como galapago que
                  <expan>llamauā<ex>n</ex></expan> Teoayoc:y despues que conocieron los que los 
                  <pb type="folio" n="40"/> hallaron que eran
                  ellos dieron <expan>mā<ex>n</ex>dado</expan>, y alçaronlos de alli, y lleuaronlos
                  a vn oratorio que <expan>llamauā<ex>n</ex></expan> Copulco, y hizieronlos alli las
                  cerimonias que solian hazer a los difuntos de gran valor: y despues los quemaron
                  como acostumbrauan, hazer a todos los señores y hizieron todas las solemnidades
                  que solian hazer en este caso al vno dellos que era Motecuçoma le enterraron en
                  mexico, y al otro en el tlatilulco algunos dezian mal de Motecuçoma porque auia sido muy cruel:
                  los del tlatilulco llorauan mucho a su gouernador porque era muy bienquisto.
                  Despues de algunos dias que estauan cercado los españoles, y que cada dia les
                  dauan guerra vn dia <expan>salierō<ex>n</ex></expan> de su fuerte algunos dellos,
                  y cogieron de los mahizales maçorcas de mahiz, y cañas de mahiz, y tornaronse a su
                  fuerte.</p>
            
            <figure xml:id="b12c23sp_image2"/>
            
            <figure xml:id="b12c23sp_image3"/>
            
            <figure xml:id="b12c23sp_image4"/>
               
            <figure xml:id="b12c23sp_image5"/>
               
            <figure xml:id="b12c23sp_image6"/>
               
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p> Inic cempoalli vmei Capitulo vncan mitoa in quenin Motecuçoma, yoan ce vei pilli tlatilulco micque: 
                  auh ininnacaio quivallazque iquiiaoaioc in calli in vncan catca Españoles. 
               </p>
               
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p> Auh ie iuh navilhuitl neteucalhuiloc in quimontlaçaco in Motecuçoma, yoan Itzquauhtzin, omicque, 
                  atēco itocaiocan, Teoaioc: ca vncan catca in ixiptla aiotl, tetl in tlaxixintli, iuhquin aiotl ipan 
                  mixeuhtica in tetl. Auh in oittoque, in oi <pb type="folio" n="40"/> ximachoque in ca ie Motecuçomatzin, 
                  yoan Itzquauhtzin: in Motecuçomatzin niman quioalnapalotiquizque, quioalhuicaque in vncanitocaiocan Copulco: 
                  niman ie ic quiquaquauhtlapachoa, niman ie ic contlemina, contlequechia: niman ie ic cuecuetlaca in tletl, 
                  iuhquin tetecuica, iuhquin nenenepiloa tlecueçalutl, iuhquin tlemimiiavatl moquequetza, in tlenenepilli: 
                  auh in inacaio Motecuçoma, iuhquintzotzoiocatoc, yoan tzoiaia inic tlatla. Auh inic tlatlac, çan tlavelpan, 
                  aocmo cenca teiollocopa: cequi caoa: quitoa. Inin tlapalpul: cemanaoac inotlamamauhtiaia, cemanaoac in ooalimacaxoia, 
                  cemanaoac in o ivic valnemamauhtiloia, valneiçaviloia: in iehoatl in, in aquin çā tepitzin, inic quiiolitlacoaia, 
                  nimancontlatlatiaia, miec in tlapictli oquitzacuilti in amo nelli in çan tlatol <pb type="folio" n="40v"/> chichioalli: 
                  yoan oc miectin in caoaia, quiquinacaia, ôoiovaia, moquaquacuecuechoaia. Auh in Itzquauhtzin conacalhuito, 
                  acaltica conanatoin inacaio, inic caxitico nican tlatilulco, cenca motlaocultique, cenca icnoioac in iniollo, 
                  teixaioviton, aiac ma cavaia, aiac in ma quitelchioa: quitoaia. Oquihiovi intlacatl, in tlacuchcalcatl in Itzquauhtzin, 
                  ca ivan otlaihiovi, yoā omotolini in Motecuçoma, quexquich oquihiovi in topampa in vmpa otivallaque, otioalitztiaque 
                  inixquich cavitl in ocatca in Motecuçoma: niman ie icquichichioa in tecpanitl, yoan oc cequi amatlatquitl icquichichiuhque: 
                  yoan quitlamamacaque: auh niman icquivicaque in quitlatito in teuitvalco, itocaiocan: quauhxicalco: cenca 
                  tlamaviztililiztica inic tlatlac <pb type="folio" n="41"/> in inacaio. Auh iuh navilhuitl necalioac, ça 
                  onchicomilhuitiquein caltzacuticatca in Españoles. Auh in oacic chicomilhuitl: oc valquizque ommotlachielito, 
                  ommotlatlachielito, vmpa onacito in maçatzintamalco; concuito ovatl, valxiloiotia, çan coniaucuito in toquizvatl, 
                  cenca çan on iciuhtivia, çan tequitl onacito: nima ic valcalactivetzque; auh in onquizca ie vmmotzcaloa, ie vncalaqui in tonatiuh.
               </p>
               
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
