<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName> 
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

     
  </teiHeader>
   <!-- For now this structure provides a one file/one book structure for ease of editing -->
  <text ana="book" n="12">
     <front>
        <div type="prologue" xml:lang="sp" >
           <head>Al lector,</head>
        <p>Aunque muchos en escrito en romance la conquista desta nueua españa, según la relación de
        los q la conquistaron” quise la yo escreuir en lengua mexicana, no tanto por sacar algunas
        verdades de la relación de los mismos indios, que se hallaron en la conquista: quanto por poner
        el lenguaje de las cosas de la guerra, y de las armas que en ella vsan los naturales: para que
        de allí de puedan sacar vocablos y manera de dezir propias, para hablar en lengua mexicana
        cerca desta materia, allegase tambien a esto que los fuero conquistados, supieron y dieron
        relacion de muchas cosas, que passaron entre ellos durante la guerra: las quales ignorarō los
        que los conquistarō, por las quales razones, me parece que no a sido trabajo superfluo, el auer
        escrito esta estoria. La qual se escuiuio en tiempo que eran viuos, los que se hallaron en la
        misma conquista: y ellos dieron esta relación personas principales, y de buen juizio y que se
        tiene por cierto, que dixeron toda verdad. <!--(P. 49)--></p>
           <figure>
              <graphic url="TECA000150406" />
           </figure>
        </div>
        <div type="toc">
           <list>
              <item corresp="b12c01">Capitulo primero, de las señales y pronosticos, que aparecieron antes que los españoles veniesen a esta tierra ni vuiese noticia dellos.</item>
              <item>Capitulo secundo, delos primeros naujos que aportaron aesta tierra, que segundizen fue Juan degrisatua.</item>
              <item>Capitulo tercero, deloque Motecuzoma proueyo despues que oyo la rrelacion de los que vie ron los primeros naiyos.</item>
              <item>Capitulo quarto, delo que proueyo Motecuzoma, quando supo : La segunda vez quelos espa nōles aujan buelto, este fue Don hernando cortes.</item>
              <item>Capitulo quinto, deloque paso : quando los mensaieros de Motecuzoma entrarō enelna ujo del capitan Don hernando cortes.</item>
              <item>Capitulo 6. de como los mensajeros de Moteuzoma bolujerō amexico con la relacion <del>d</del>oq aujo visto.</item>
              <item>Capitulo 7. dela relacion que dierō a Motecuzoma los mensajeros que bolujeron delos naujos.</item>
              <item>Capitulo 8. de como Motecucoma embio sus encantadores ymale firos, paraque empe ciesen alos españoles.</item>
              <item>Capitulo 9. del llanto que hizo Motecuzoma, y todos los mexicanos desque supierō quelos españoles eran tan esforcados.</item>
              <item>Capitulo 10. de como los españoles comencaron dentrar latierra a dentro, y decomo Motecuzoma dero lacara real, y se fue asucasa propria.</item>
              <item>Capitulo 11. de como los españoles llegaron aHarcalla, que entonce se llamauatercalla</item>
              <item>Capitulo 12. de como Motecuzoma embio a uno muy principal suyo con otros muchos principales que fueron arecebir a los españoles y hisieron un gran presente al capitan en medio dela sierra nevada del bulcan.</item>
              <item>Capitulo 13. de como Motecuzoma embio otros he chizeros contra los españoles</item>
              <item>Capitulo 14. de como Motecuzoma mando cerrar las caminos, porque los espanō les nollegoasen amexico.</item>
              <item>Capitulo 15. de como los españoles partieron deytstapalapa para entrar en mexico.</item><!-- Obed - I've botched the spelling on this -->
              <item>Capitulo 16. de como Motecuzoma salio depas arescebir alos españoles adonde lla</item>
              <item>Capitulo 17. de como los españoles con Motecuzoma llgearon a las casa reales y delo que alli paso.</item>
              <item>Capitulo 18. de como los españoles entraron en las proprias casas de Motecuzoma y deloque alli paso.</item>
              <item>Capitulo 19. de como los españoles mandaron alos yndios hazer la fiesta de vitzilo buchtli : esto fue enabsencia del capitan: quando fue al puerto por la venida de Pan philo de narbaes.</item>
              <item>Capitulo 20. de como los españoles hizieron gran matanca enlos yndios estando haziendo la fiesta de vitzi lo buchtli en el patio del mysmo vitzi lobuchtli</item>
              <item>Capitulo 21. de como comenco laguerra entre los mexicanos: y los españoles en mexico.</item>
              <item>Capitulo 22. de como llego lanueva, de como el capitan don hernādo con no aujan venido.</item>
              <item>Capitulo 23. de como Motecuzoma, y el governador del Hatilulco: fuera dos muertos, fuera de las casa, dō de los españoles estavā forta lecidos.</item>
              <item>Capitulo 24. de como los españoles, y harcaltecas, salieron huyendo de[?] de noche.</item>
              <item>Capitulo 25. de como los de feu cal hujacan salieron depas, y con ba[?] tos alos españoles quando yuan huyendo de mexico.</item>
              <item>Capitulo 26. de como los españoles Negaron al pueblo feucal hujacan, buen tratamiento que alli los hizieron.</item>
              <item>Capitulo 27. de como los mexicanos llegaron a donde estavan los españoles siguendo el al cance.</item>
              <item>Capitulo 28. dela primera fiesta que hizieron los mexicanos: despues españoles salieron de noche desta ciudad.</item>
              <item>Capitulo 29. dela pestilencia que vino sobre los yndios de viruelas, desde los españoles salieron de mexico.</item>
              <item>Capitulo 30. de como los vergantines que hizieron los españoles : enter[?] vinieron sobre mexico.</item>
              <item>Capitulo 31. de como los delos vergantines, aujendo oreado las canoa[?] los salieron por la laguna: llegaron atierra junto a las casas.</item>
              <item>Capitulo 32. de como los mexicanos serendieron, y comen, carō a salir se ciudad pormiedo delos españoles.</item>
              <item>Capitulo 33. de como los chinampa necas que son ruchmilco, cuitla[?] oac, [?] pan eta. vineron en ayuda delos mexicanos.</item>
              <item>Capitulo 34. de como los yndios mexicanos prendieron quinze españoles.</item>
              <item>Capitulo 35. de como los mexicanos predieron otros españoles mas decin[?]</item>
              <item>Capitulo 36. delo <del>?</del> mexac vez quelos españoles etraro[seems to have two macrons] eneltriā quez d</item>
              <item>Capitulo 37. de como denoche abrian los caminos delagua q dedia los cerra[?] españoles.</item>
              <item>Capitulo 38. del trabuco q hisierō los españoles, pa conquistrar alos del [?]</item>
              <item>Capitulo 39. de como los del hatilulco [?] esta a cercados vierō venir huego lo sobresi de color de sangre.</item>
              <item>Capitulo 40. de como los del Hatilulco sedieron a los españoles con los nos, y su senor que conellos estrua.</item>
              <item>Capitulo 41. de la platica qhizo[?] el capitan Don hernando cortes a los señores de rescuo[?], y Hacuba; despues dela victoria procurando porcel oro q se auja perd[?] do salieron huyendo de mexico.</item>              
           </list>
        </div>
              
     </front>
     <body>
        <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b12c01"><!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
           <pb type="folio" n="1"/>
           <head>Capitulo I</head> <!-- in facsimile there is a header "Libro duodecimo"  and no Capitulo information -->
           
           <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
              <p>Libro doze de la conquista de la nueva españa, que es la ciudad de Mexico.</p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image1"/> <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image1"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp"> <!-- div2 refers to the second level within a chapter; @para allows for the distinction between sp and na -->
            <p>Capítulo primero de las señales y pronósticos que aparecieron antes que los Españoles
            veniesen a esta tierra ni vuiese noticia dellos.</p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image2"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="2" xml:lang="na"> <!-- These second div2 sets are placeholders for Nahuatl language -->
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image2"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="3" xml:lang="sp">              
            <p>Diez años ante que viniesē los españoles desta tierra: pareció en el cielo, vna cosa marauillosa,
            y espantosa: y es que pareció vna llama de fuego, muy grande y muy resplandeciento: parecía
            que estaua tendida en el mismo cielo, era ancha de la parte de abaxo, y de laparte de arriba
            aguda, como quando el fuego arde parecía que la punta della llegaua hasta el medio del cielo,
            leuātauase             
            <pb type="folio" n="1v"/><!-- pb folio documentation tracks page breaks in codex -->
               por la parte del oriente, luego después de la media noche, y salia con tanto
            replandor que parecia el dia: llegaua hasta la mañana entonce se perdía de vista, quando salía
            el sol, estaua la llama en el lugar que está el sol a mediodía esto duró por espacio de vn ano
            cada noche: començo en las doze casas y quando parecía a la medianoche toda la gente
            gritaua y se espantaua todos sospechauan que era señal de algū grā mal. <!--(P. 51 - 53)--></p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image3"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="3" xml:lang="na">
              <p>
                 <!-- there will be a folio page break here -->
              </p>
              <figure xml:id="b12c01na_image3"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="4" xml:lang="sp">                           
            <p>La segunda señal, que aconteció, fue que el chapitel de vn cu de vitzilobuchtli que se llamaua
            Tlacatecca, se encendió milagrosamente, y se quemo: parecía que las llamas del fuego salían
            de dētro de los maderos de las colunas, y muy de presto se hizo ceniza, quando ardia
            començaron los sátrapas a dar vozes diziendo. O Mexicanos venid presto a apagar el fuego
            con cántaros de 
            <pb type="folio" n="2"/> <!-- page breaks refer to new folios -->
               agua: y venida el agua, echauanla sobre el fuego, y no se apagaua; sino
            antes más se encendía: y así se hizo todo brasa. <!--(P. 53)--></p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image4"/>
           </div2>

           <div2 type="para" n="4" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image4"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="5" xml:lang="sp">           
            <p>La tercera señal o pronóstico fue, cayo un rrayo sobre el cu, de xiuhtecuhtli dios del fuego: el
            qual estaua techado con paja llamauase tzūmulco: espantarōse desto porque no lluuia, sino
            agua menuda que no suele caer rayos quado ansi llueue, ni vuo tronido: sino que no saben
            como se encendió. <!--(P. 53)--></p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image5"/>
              <figure xml:id="b12c01sp_image6"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="5" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image5"/>
              <figure xml:id="b12c01na_image6"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="6" xml:lang="sp">                         
            <p>La quarta señal o pronóstico, fue que de día haziendo sol cayo, vna cometa, parecían tres
            estrellas, juntas que corrían a la par, muy encendidas: y lleuauan muy largas colas partieron de
            hazia el oriente, yvan echado centellas de si, desque la gente las vio, comēçarō a dar gran grita
            sono grandissmo ruydo, en toda la comarca. <!--(P. 53 - 55)--></p>
           </div2>
           <div2 type="para" n="6" xml:lang="na">
              <p></p>
           </div2>
           <pb type="folio" n="2"/><!-- this doesn't make sense - should it be 2v?  -->
           
           <div2 type="para" n="7" xml:lang="sp">   
            <p> La quinta señal o pronóstico fue, que se leuanto la mar de México: con grandes olas
            parecía que heruia sin hazer ayre ninguno la qual nūca se suele leuantar, sin gran vieto
            llegaron las olas muy lexos y entraron entre las casas sacudían en los cimientos de las casas,
            algunas casas cayeron, fue grande el espanto de todos por ver, que sin ayre se auia de tal
            manera ēbrauecido el agua.</p>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="7" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image7"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="8" xml:lang="sp">                         
            <p>La sesta señal o pronóstico es que oya, en el ayre de noche, vna voz de muger: que
            dezia. O hijos mios, ya nos perdemos: algunas vezes dezia. O hijos míos dónde os lleuare. <!--(P.
            55)--></p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image7"/>
              <figure xml:id="b12c01sp_image8"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="8" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image8"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="9" xml:lang="sp">
            <p>La séptima señal o pronóstico es que los cazadores de las aues del agua, cazaron vna aue
            parda, del tanmaño de vna grulla: y luego la fueron a mostrar a Motecuçoma que estaua en vna
            sala que llamauan Tlillancalmecac, era despues de mediodia, tenia 
            <pb type="folio" n="3"/>
               esta aue, en medio
            de la cabeça, vn espejo redondo, donde se parecía cielo: y las estrellas y especialmente los
            mastelejos, que andā cerca de las cabrillas: como vio esto Motecuçoma espantose. Y la
            segūda vez, que miro en el espejo que tenia el aue de ay a vn poco vio muchedumbre de gente
            iunta q venian todos, armados encima de cauallos. Y luego Motecuçoma mandó llamar a los
            agureros, y adiuinos, y preguntolos no sabeys ques esto que e visto? que viene mucha gente
            junta? Y antes que respondiessen los adiuinos, desapareció el aue: y no respondieron nada.
            <!--(P. 55 - 57)--></p>
              <figure xml:id="b12c01sp_image9"/>
              <figure xml:id="b12c01sp_image10"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="9" xml:lang="na">
              <p></p>
              <figure xml:id="b12c01na_image09"/>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="10" xml:lang="sp">             
            <p>La octaua señal o pronósticos es que aparecieron muchas vezes mostruos, en cuerpos
            mostruosos. Lleuaualos a Motecuçoma, y en viéndolos él en su aposento que llamaua
            Tlillancalmecac luego desaparecian. <!--(P. 57)--></p>
           </div2>
           
           <div2 type="para" n="10" xml:lang="na">
              <p></p>
           </div2>
        </div1>
         
      </body>
  </text>
</TEI>
