<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="22" xml:id="b12c22">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="37"/> Capitulo .22. de como llego la nueua de como El capitan
                  don hernando cortes auiendo vencido a Panphilo de narbaez boluia ya para mexico:
                  con otros muchos Españoles que de nueuo auian venido.</p>
               <p>Estando las cosas como arriba se dixo: vino nueua como el capitan Don hernando
                  cortes, venia con muchos Españoles, y con muchos indios de Cempoalla, y de
                  Tlaxcalla: todos armados, y a punto de guerra y con gran priesa: y los mexicanos
                  concertraron entre si, de absconderse, todos: y no los salir a recebir ni de
                  guerra ni de paz: y los españoles con todos los demas amigos, fueronse derechos;
                  hazia las casas reales, donde estauan los Españoles.</p>
               <p>Y los mexicanos todos estauan mirando y <expan>ascō<ex>n</ex>didos</expan>, que no
                  los viesen: los Españoles. Y esto hazian por dar a entender que ellos no auian
                  començado la guerra:</p>
               <p>y como entro el Capitan con toda la otra gente en las <pb type="folio" n="37v"/>
                  casas reales començaron a soltar todos los tiros en alegria de los que auian
                  llegado, y para atemorizar a los contrarios: y luego començaron los mexicanos a
                  mostrarse y a dar alaridos y a pelear contra los españoles, echando saetas, y
                  dardos <expan>cō<ex>n</ex>tra</expan> ellos: y los Españoles ansimismo començaron
                  a pelear tirar saetas y tiros de polbora, fueron muertos muchos de los mexicanos
                  tirauan los españoles todos sus tierras muy certeros que
                     <expan>nū<ex>n</ex>ca</expan> hereauan tiro que no matase con el: y como vieron
                  los mexicanos el daño que recibian de parte de los Españoles començaron a culebrar
                  para escaparse de los tiros: y andar de lado.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Dieron convate quatro dias arreo a las casas donde <expan>estauā<ex>n</ex></expan>
                  los Españoles: y despues destos quatro dias: los capitanes mexicanos
                        <expan>escogierō<ex>n</ex></expan> muchos soldados viejos y hombres
                  valientes: y subieronse sobre v<!--cant find symbol --> cu el que estaua mas cerca
                  de las casas reales, y subieron alla, dso vigas rollizas para desde alli echarlas
                  sobre las casas reales y hundirlas para poder entrar.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="38"/> Visto esto los españoles, luego subieron al cu con mucha
                  orden, y lleuauan sus escopetas y vallestas <expan>començarō<ex>n</ex></expan> a
                  subir muy despacio y <expan>tirauā<ex>n</ex></expan> con los vallestas y escopetas
                  a los de arriba en cada rencle yua delante vn escopetero: y luego vn soldado con
                  espada y rodela, y luego vn alabardero por esta orden: yvan
                     <expan>subiē<ex>n</ex>do</expan> al cu y los de arriba
                     <expan>echauā<ex>n</ex></expan> los maderos por las gradas del cu abaxo, pero
                  ningun daño hizieron a los españoles. Y llegando a lo alto del cu,
                        <expan>comē<ex>n</ex>çaō<ex>n</ex></expan> a herir y matar a los que estauan
                  arriba, <figure xml:id="b12c22sp_image1"/></p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="4" xml:lang="sp">
               <p>y muchos dellos se <expan>desperauā<ex>n</ex></expan> por el cu abaxo, finalmente
                  todos murieron los que auian subido al cu tornaronse los españoles a su fuerte y
                  barrearonse muy bien.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="5" xml:lang="sp">
               <p>Los mexicanos enterraron a los que alli murieron porque toda era gente principal y
                  de mucha <expan>cuē<ex>n</ex>ta</expan> en la guerra. <figure
                     xml:id="b12c22sp_image2"/></p>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
