<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="37" xml:id="b12c37">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
            <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            


            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="70"/> Capitulo .37. de como de noche abrianlas los caminos del
                  agua que de dia los cerrauanlos los españoles. </p></div2>
                  
                  
                  <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp"><p>
                  Los Españoles y sus amigos cegauan
                  de dia las acequias para pasar a donde estauan los enemigos: y todo lo que cegauan
                  de dia los enemigos mexicanos lo tornauan de noche abrir y çanjar en esto
                  entendieron algunos dias y por esto se dilato lac victoria por muchos dias: los
                  españoles y los tlaxcaltecas <expan>cō<ex>n</ex>batian</expan> por tierra vnos por
                  la parte que se dize yacalco y otros por la parte que se dize Tliloacan, y otros
                  por la parte que se dize <expan>atezcapā<ex>n</ex></expan>, y de la parte del agua
                  peleauan los de xuchmilco y los de Cuitlaoac, y los de Mizquic, y los de coloacan,
                  y los de Itztapalapan, y los tlatilulcanos del barrio de atliceuhyan, y los del
                  barrio de ayacac resistian por el agua no descansauan en la pelea eran tan espesas
                  las saetas <pb type="folio" n="70v"/> y los dardos que todo el ayre parecia
                  amarillo: y los capitanes de los mexicanos vno que se llamaua Xiuhcozcatzin, y
                  otro se llamaua <expan>Quaquauhtzī<ex>n</ex></expan>, y otro se llamaua
                  Tezcacoatl, y otro se llamaua Tecpanecatl, y otro se llamaua Vitzitzi, y otro se
                  llamaua <expan>Itzcuī<ex>n</ex>tzin</expan>; estos todos eran del barrio de
                  yacacolco todos estos deffendian las entradas por que no entrasen donde estaua
                  recogida la gente mugeres y niños, y peleando con gran perseuerancia y hizieron
                  retraer a los ya dhos<!--cant find symbol--> de la parte de otra acequia que se
                  llama Amaxac. <pb type="folio" n="71"/> Otra uez acometieron los españoles y
                  lleuaron a vn lugar que se llama ayacac donde estaua vna casa grande que se
                  llamaua Telpuchcalli posieron hoego a la casa y <expan>⊽<ex>n</ex></expan>
                  vergantin de los españoles por el barrio que se llama atliceuhyan
                        <expan>cō<ex>n</ex></expan> muchas canoas que les
                     <expan>siguierō<ex>n</ex></expan> de los amigos y vn capitan que se llamaua
                  Coioueuetzin mexicano, que traya vnas armas vestidas la mitad dellas era vna
                  aguila, y la otra mitad de vn tigre vino en vna canoa de hazia la parte que se
                  llama Tolmaiecan y seguianle muchas canoas con gente armada luego començo a dar
                  vozes a los suyos que començasen a pelear: y luego començaron la pelea, y los
                  españoles se retruxeron: y este capitan con los suyos los siguian y retruxeronse
                  hazia vn lugar que se llama atliceuhia: Tambien los vergantines se retruxeron
                  hazia la laguna deste alcance morieron muchos Xochmilcanos. Otra uez <pb
                     type="folio" n="71v"/> tornaron los españoles encerraronse en vn cu que se
                  llama Mumuztli, y otra uez boluieron tras los españoles hasta donde estaua
                  Telpuchcalli que llaman Atliceuhian: boluieron otra uez los españoles tras los
                  indios con coioueuetzin en el acequia: reboluio vn capitan mexicano que se llamaua
                  Itzpapalotzin otomi hiz retraer a los españoles a los
                     <expan>vergā<ex>n</ex>tines</expan>: entonce censo la batalla y los del pueblo
                  de Cuitlaoac pensando que su señor que se llamaua Maieoatzin quedaua muerto con
                  los demas, y enojaronse mucho contra los Mexicanos entre los quales estaua señor
                  dixeron por que aveys muerto <expan>nro<ex>nuestro</ex></expan> señor? Y su señor
                  que estaua viuo como supo que sus basallos estauan enojados hablo al calitan
                  Coioueuetzin y dixole? Señor hermano bus vno de sus soldados valientes que tenia
                  recia voz: y coioueuetzin llamo a vn capitan que se llamaua Tlamaiocatl y el señor
                  de cuitlaoac dixole, ve y di a mis basallos que yo te embio para que les digas que
                  estoy biuo <pb type="folio" n="72"/> y que mire aca y verme an. Como aquel Capitan
                  hablo a los de cuitlaoac, y les dixo lo que les auia mandado el señor Maiehoatzin
                  ellos no quisieron creerle mas dixeron que le auian muerto y que no era verdad lo
                  que les dezian y el otro respondio no es muerto como pensays mirad <pb type="folio" n="72v"/> 
                     y verleys adonde esta viuo que alli se puso para que le
                  veays y hablo el señor de Cuitlaoac y dixo mirad que no me perdays nada de mis
                  atauios y joyas y armas que viuo estoy. Como dixo estas palabras el señor de
                  Cuitlaoac luego los indios amigos de los españoles comencaron a dar grita y a
                  pelear contra los mexicanos y metieronlos hasta dentro del tianquiz adonde se
                  vende el copal, y alli pelearon gran rato. Otra uez entraron en consejo
                        <expan>nros<ex>nuestros</ex></expan> enemigos para acometernos y destruyrnos
                  en especial los otomies de tlaxcalla: y otros capitanes muchos y determinaron de
                  entrar por vna calle que estaua junto donde es agora sanct
                  min<!--cant find symbol-->: y la calle yva derecho a vna casa de vn pilli
                  Tlatilulcano que se llamaua Tlacatzin, y luego los salieron al encuentro los del
                  tlatilulco vn capitan que se llamaua tlappanecatl que yua delante pero los que
                  yuan con el arrojaronse sobre los enemigos con gran furia y tomaronles al capitan
                  que lleuauan preso que se llamaua Tlappanecatl pero escapo con vna herida en vna
                  pierna: y ceso la guerra por entonce.</p>
  
            </div2>
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="70"/>Inic cempoalli oncaxtolli omume capitulo: vncan mitoa 
                  in q̄nin Mexica in cohuvitiaia in quitlatlapoaia in atl in ioaltica, in vncan catzupaia Españoles in tlaca. 
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Auh in toiaovan, catzuptivitze in acalutli. Auh in onoiaque in iavme ie no ceppa quiquixtia in 
                  tetl inic otlaatzupca iaume: in otlatvic ie no ceppa iuhcan, in iuhcan catca ialhoa: muchipa iuh 
                  quichiuhque in vncā catzupaia in acalotli, in çan nimā quivalquixtiaia in tetl in quavitl .&amp;. ic achi 
                  vecaoac in iauiotl, aiaxcan in quinvalpetlaque: auh in acalotli in, iuhq̄n vei tenamitl ipan momatia. 
                  Auh in Españoles yoan in ixquich tlaxcaltecatl incentequiuh in vtli, in vei vtli iacacolco, yoan in 
                  tlilhoacan in atezcapan. Auh in iacaculco, in cuepopan, in apaoazcan, yoan atliceuhian inic 
                  <pb type="folio" n="70v"/> iaticac aiacac, in totecco intequiuh muchiuh in xuchmilcatl, in cuitla 
                  oacatl, in mizquicatl, in culhoacatl in Itztapalapanecatl, incētequiuh muchiuh in acaltica in tlaiecoaia. 
                  Auh in atliceuhca, yoan aiacacalque in acaleque, in tlaminani, vel muchicaoa inic quinnamiqui, 
                  amo moquequetza, vel moneneuhcavia, iuhquin tzetzelivi in tlatzontectli, iuhquin coatl motlamina 
                  mopipiaçoa in mitl: in iquac atlatica quitlaça iuhquin cozpul ommoteca in impan iaume: auh in 
                  cequintin tiacaoan in Xiuhcozcatzin, quaquatzi, Tezcacoacatl, Tecpanecatl, Vitzitzin, Itzcuintzin: 
                  in iacaculca vel ipan mantivia in calli; amo moquequetzaia, amo quixiccavaia in Cioatzintli, in piltzintli, 
                  aiaxcan in quimōcaltechpachoto in oc ce acalotli itech in amaxac icac <pb type="folio" n="71"/> Auh ceppa 
                  muchiuh in vmpa totecco, vmpa oalquizque in Españoles: auh in onacico in vncan telpuchcalli icac: 
                  itocaiocan. aiacac: niman contleminque. Auh in oc centetl in imacal in Españoles, valcalac in vncan atliceuhian, 
                  yoā miec in imacal in xuchimilca in quivalhuicaticalac. Auh in tiiacauh in Temilotzin, tlacateccatl; momuzco 
                  in oquetzticac, quimonitzticac in Españoles: auh in tiiacauh Coiovevetzin: in onaqui tlaviztli quauhtlocelutl; 
                  cectlapal quauhtli cectlapal ocelutl acaltica in valla tolmaiecampa in quivallaz: yoan miec in acalchimalli, 
                  in quitlamatilitivitze: quivalitotia. Tiacavane ma ie cuel iehoatl ticcentlaça: nimā ie ic macalhuitequi. 
                  Auh in oquittaque in Españoles: niman ic moteputztique, quintocaque: nec vallamelaoa in atliceuhiā. 
                  Auh in imacal Españoles: nec <pb type="folio" n="71v"/>quitzinquixtia, contecato amanalco. Auh in 
                  Xuchimilca, miequintin inic micque mitl: auh in ie iuhqui in oq̄ntocaque, oc ceppa valmomāque, 
                  nec quinvaltoca in tiiacavan: in Coiovevetzin quimotocti in mumuztli: nimā ic quīcuep vel quimaxitito 
                  in vmpa icac telpuchcalli in atliceuhian: ie no ceppa quivaltocaque in coiovevetzin atlan conchololtico: 
                  ie no cuele contlaz in telpuchotomitl, Itzpapalotzin inn oonaqui tlaviztli, nec q̄ntoca, iuhquin çoquitl 
                  quimololoa, vel quintepeoato acaacalco: niman ic iaque, ic popolivito. Auh in cuitlaoaca in momatque 
                  ca omic, ca o tehoan mic, in intlatocauh in Maiehoatzin, cenca qualani: quitoaia, Ca oanquimictique 
                  in totlatocauh Xiqual <pb type="folio" n="72"/> ''nextican, tleica in oanquimictique totlatocauh. 
                  Auh in Maiehoatzin in oquima in ca qualani, in imaceoalhoan: inic quitlaqualanilia: nimā quilhui in 
                  Coiovevetzin. Nachcauhtzine, tla ce xiqualquetza in tachcavan in vel tzatzi, in tlatolchicaoac, in tozcachicaoac: 
                  niman ic quivalnotzque ce tequioa, itoca: Tlamaiocatl: nec quinaoatia in Maiehoatzin: quilhuia. Tla xoniauh, 
                  tla xiquimonilhui in cuitlaoaca: Cuitlavacae, onechoaliva in amotlatocauh in Maiehoatzin, xoconittacan 
                  nechca moquetzticac mumuzco. Auh in oquicacque cuitlaoaca, quivalitoque. Ca amo, ca oanquimictique: 
                  nec quimonilhuia. Ca amo miqui, vel, xocottacan ie in nechca icac: yoan quivalitoa, ca amo nimiqui, ma 
                  itla nechitlacalhuiti, in notençac, in nochalchiuh, <pb type="folio" n="72v"/> in notlaviz: auh in ocontzonquixti 
                  in itlatol, nec tlacaoaca: niman ie ic necalioa, nec quivaltoca. Auh in tianquizco in vmpa copalnamacoian, 
                  aiaxcan in mocauh, vncā vecaoac in iauiotl. Auh ceppa tecentlatalhuique in toiaovan in Tliliuhquitepeca, 
                  atetemoleque: ie quimottilique in vpitzactli in calla quizticac, yiovi catca ce pilli: itoca, Tlacatzin. Auh in ie 
                  calaqui in toiaovan: nec quintoca in tiiacaoan. Auh ce tlacatl tiacauh, tequioa, itoca Tlapanecatl, atezcapā ichan catca: 
                  nec quinoalnamiqui, nimā ic quicuitivetzque in toiaovan: auh in tiiacavan, nimā ipan ommotepeuhque, quinmintivi 
                  in toiaovan: nimā ic contetlaçaltito in cacica tiiacauh. Auh in toiaovan nec quivalmetzvi: tecque: vncā in Inez
                  <pb type="folio" n="73"/> coaian: niman ic iaque, ōmocacauhque in micali.
               </p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
