<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b12c02">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>
            <head>Capitulo IV</head>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="6"/> Capitulo .4. de lo que proueyo Motecuçoma quando supo la
                  segunda vez que los Españoles <expan>auian<ex>habían</ex></expan> buelto: este fue
                  don hernando cortes. </p>

               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2>
               <p>A los sobredichos hablo Motecuçoma y los dixo. Mirad que me an dicho que a llegado
                  nuestro señor Quetzalcoatl yd y recebilde y oyd lo que os dixere con mucha
                  diligencia mirad que no se os oluide nada de lo que os dixere verys aqui estas
                  joyas que le presenteys de mi parte que son todos los atauios sacerdotales que a
                  el le conuienen</p>
            </div2>

            <div2>
               <p>primeramente vna mascara labrada de mosayco de turquesas tenia esta mascara
                  labrada de las mismas piedras vna culebra doblada y retorcida cuya dublez era el
                  pico de la nariz y lo retorcido yua hasta la frente era como lomo de la nariz
                  luego se diuidia la cola de la cabeça y la cabeça con parte del cuerpo yua por
                  sobre el vn ojo de manera que hazia ceja y la cola com parte del cuerpo yua por
                  sobre el otro ojo y hazia otra ceja. Estaua esta mascara enxerida en vna corona
                  alta y <expan>grā<ex>n</ex></expan> de llena de plumas ricas largas y muy hermosas
                  de manera que poniendose la corona sobre la cabeça se ponia la mascara en la cara
                  lleuau por joel vna medalla de oro redonda y ancha estaua asida con nueue sartales
                     <pb type="folio" n="6V"/> de piedras preciosas que echadas al cuello cubrian
                  los hombros y todo el pecho: <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> tanbien vna rodela
                  grande bordada de piedras preciosas con vnas vandas de oro que llegauaun de arriba
                  abaxo por toda ella: y otras vandas de perlas atrauesadas sobre las de oro de
                  arriba abaxo por toda ella y los espacios que <expan>haxiā<ex>n</ex></expan> estas
                  vandas los quales eran como mallas de red yvan puestos vnos sapitos de oro tenia
                  esta rodela vnos rapacejos en lo baxo yva asido en la rodela vna vandera que salia
                  deste la manixa de la rodela hecha de plumas ricas lleuaua tanbien vna medalla
                  grande hecha de obra de mosaico que la lleuaua atada y ceñida sobre los lomos
                        <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> tanbien vnos sartales de piedras preciosas
                        <expan>cō<ex>n</ex></expan> vnos cascaueles de oro entrepuestos a las
                  piedras para atar a la garganta de los pies <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan>
                  tanbien vn cetro como cetro de obispo todo labrado de obra de mosayco de tosquesas
                  y la buelta de arriba era vna cabeça de vna culebra rebuelta o enroscada.
                        <expan>Tanbiē<ex>n</ex></expan>
                  <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> vnas cortaras como los <expan>grā<ex>n</ex>des
                     señores se las suelen poner</expan></p>
            </div2>

            <div2>
               <p>2. <!-- not sure how to get superscript on p 67 --> lleuaron tanbien los
                  ornamentos o atauios con que se atauiaua Tezcatlipuca que era vna cabellera hecha
                  de pluma rica que colgaua por la parte de tras hasta cerca de la cintura estaua
                  sembrada toda de estrellas de oro, lleuauan tanbien vnas orejeras de oro que
                        <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> colgadas vnos <pb type="folio" n="7"/>
                  cascauellitos de oro y sartales de caracolitos marinos blancos y hermosos destos
                  sartales colgaua vn cuero que era como peto y lleuauale cenido de manera que
                  cubria todo el pecho hasta la cintura, lleuaua este peto muchos caracolitos
                  sembrados y colgados por todo el: <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> tanbien vn
                  cosete de tela blanca pintado la orilla de abaxo deste cosete yva bordada com
                  plumas blancas tres listas por todo el rededor: <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan>
                  vna manta rica la tela della era vn açul claro y toda labrada encima de muchos
                  labores de vn açul muy fino llamauase esta manta tzitzilli esta manta se ponia por
                  la cintura atada por las esquinas al cuerpo sobre esta manta, yva vna medalla de
                  mosayco, atada al cuerpo sobre los lomos. <expan>Tā<ex>n</ex>biem</expan>
                  <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> vnos sartales de cascaueles de oro para atar las
                  gargantas de los pies: y tambien vnas cotaras blancas, como los señores las solian
                  traer.</p>
               <p>lleuaron tanbien los atauios, y ornamentos, del dios que llamauan tlalocan
                  tecutli, que era vna mascara con su plumaje, como la que se dixo arriba, con vna
                        <expan>vā<ex>n</ex>dera</expan>, como la que arriba se dixo. Tambien vnas
                  orejeras de chalchiuites: y tanbien vn cosete pintado de labores verdes, y vnos
                  sartales, o collar de piedras preciosas, con vna medalla de piedras preciosas: y
                  tanbien lleuauan vna medalla, con que se cenia los lomos, como la que arriba se
                  dixo, con vna manta rica con que se cenia, como se dixo arriba, y cascaueles de
                  oro pa<!--cant find symbol --> poner a los pies, y su baculo como el de
                  arriba.</p>
            </div2>

            <div2>
               <p><pb type="folio" n="7v"/> Otros ornamentos, tanbien que llamauan era del mismo.
                  Quetzalcoatl, vna mitra de cuero de tigre, y colcagaua de la mitra, sobre las
                  espaldas, vna capilla grande, hecha de plumas de cuero, lleuaua la mitra vn
                  chalchiuitl <expan>grā<ex>n</ex>de</expan>: y redondo, en la punta. Y tambien vnas
                  orejeras redondas, de mosayco de turquesas con vn garavato de oro, que salia de la
                  orejera, lleuauan tanbien, un collar de oro, del qual colgaua vna medalla de oro,
                  que llaman hecacozcatl, y vna manta rica, con que se cenia, y vnos cascaueles de
                  oro para los pies, y vna rodela <expan>q<ex>ue</ex></expan> tenia en el medio vna
                  plancha de oro redonda: la qual rodela estaua bordada com plumas ricas en lo baxo
                  de la rodella salia vna vanda de plumas ricas en la forta que se dixo arriba
                  lleuaua vn baculo labrado de mosayco de turquesas y en la buelta de arriba puestas
                  vnas piedras ricas o perlas enminentes en lo alto de arriba. Tanbien, lleuauan
                  vnas cotaras, como los señores las solian traer:</p>
               <p>Todas estas cosas <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> los mensajeros y las
                  presentaron segun dizen a don Hernando cortes, otras muchas cosas le presentaron
                  que no se escruien como fue vna mitra de oro hecha a manera de caracol marisco
                        <expan>cō<ex>n</ex></expan> vnos rapacejos de plumas ricas que colgauan
                  hazia las espaldas y otra mitra llana: <expan>Tanbiē<ex>n</ex></expan> de oro, y
                  otras joias de oro que de escruien.</p>
            </div2>

            <div2>
               <p>Todas estas cosas metieron en sus petacas, y tomada la licencia de Motecuçoma
                  dixoles yd <expan>cō<ex>n</ex></expan> priesa y no os detengays y adorad en mi
                  nombre al dios que viene, y dezilde aca nos a embiado vro
                  <!-- cant find symbol --> sieruo Motecuçoma, estas cosas que aqui traemos os embia
                  pues aveys venido vra <!-- cant find symbol --> casa que es mexico.</p>
            </div2>

            <div2>
               <p><expan>Tomarō<ex>n</ex></expan> luego el camino los mensajeros, y
                        <expan>llegarō<ex>n</ex></expan> a la orilla de la mar, y alli entraron en
                  canoas, y <expan>llegarō<ex>n</ex></expan> a ⊽ lugar que se llama Xicalanco, dalli
                        <expan>tornarō<ex>n</ex></expan>, otra uez entrar ē otras canoas,
                        <expan>cō<ex>n</ex></expan> todo su hato, y <expan>llegarō<ex>n</ex></expan>
                  a los nauios;</p>
               <p>luego los <expan>pregū<ex>n</ex>tarō<ex>n</ex></expan> de los nauios. Quienes soys
                  vosotros de <expan>dō<ex>n</ex>de</expan> aveys venido:</p>
               <p><expan>dixerō<ex>n</ex></expan> los de la canoa, Venimos de mexico</p>
               <p>y dixeron los de la nao. Por <expan>uētura</expan>
                  <!-- not sure what this expands into --> no soys de mexico? Sino
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> dezis <expan>cō<ex>n</ex></expan> falsidad
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> soys de mexico y no os enganays.</p>
            </div2>

            <div2>
               <p>Y sobre esto tomaron, y <expan>dierō<ex>n</ex></expan> y <expan>desq</expan>
                  <!-- not sure what the expansion is --> se <expan>satisficierō<ex>n</ex></expan>
                  lo vnos a los otros juntaron la canoa cōn el nauio y
                     <expan>echarō<ex>n</ex>los</expan> vna escalera con <expan>q<ex>ue</ex></expan>
                  <expan>subierō<ex>n</ex></expan> al nauio donde estaua don
                     <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> Cortes.</p>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
