<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="27" xml:id="b12c27">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .27. de como los mexicanos llegaron adonde estauan los españoles
                  siguiendo el alcance.</p>
               <p>Estando los españoles en este pueblo: llegaron <expan>grā<ex>n</ex></expan> numero
                  de mexicanos con proposito de acabarlos y asentaronse cerca de vna cuesta que se
                  llama Tona, que q<!--cant find symbol-->ere <pb type="folio" n="49v"/> dezir
                        <expan>nra<!--cant find symbol--><ex>nuestra</ex></expan> madre embiaron
                  luego espias los mexicanos para que <expan>espiasē<ex>n</ex></expan> a los
                  españoles para que viesen <expan>quā<ex>n</ex>do</expan> començasen a caminar</p>
               <p>y como començaron los españoles a caminar las espias dieron vozes a los mexicanos
                  diziendoles como ya los españoles se yuan. Oydo esto: luego mexicanos començaron a
                  marchar tras ellos;</p>
               <p>los españoles como los vieron yr tras si con gran priesa entendieron querian
                  pelear, y pararonse y pusieronse en orden de guerra: y los mexicanos como eran
                  muchos tomaron en medio a los españoles començaron a combatirlos de todas partes:
                  y los españoles mataron muchos mexicanos y tlatilulcanos por quanto se arrojaron
                  mucho en los españoles; y ansi murieron muchos dellos y fueron ahuyentados:
                  auiendo vencido, los españoles, esta batalla <expan>prosiguierō<ex>n</ex></expan>
                  su camino y de alli <expan>adelā<ex>n</ex>te</expan> no
                     <expan>siguierō<ex>n</ex></expan> los mexicanos.</p>
               <p>Estuuieron los españoles desde que entraron en mexico hasta que salieron dozientos
                  y treynta y cinco dias: y estuuieron en paz y amistad con los indios ochenta <pb
                     type="folio" n="50"/> y cinco dias,</p>
               <p>quando los españoles vuieron vencido la batalla arriba dicha luego tomaron su
                  camino para Tlaxcalla, y <expan>entrā<ex>n</ex>do</expan> en el termino de
                  Tlaxcalla: los mexicanos de boluieron buscaron entre los muertos las personas
                  señaladas, que auian sido muertos, y hizieronles sus exequias, y quemaron sus
                  cuerpos, y tomaron las cenizas: y boluieronse a mexico,
                     <expan>diziē<ex>n</ex>do</expan> que los Españoles auian huydo, que nunca mas
                  auian de boluer</p>
               <p>como los españoles, vuieron entrado en las terminos de tlaxcalla segun la relacion
                  de los españoles: que alli se hallaron los principales de Tlaxcalla ansi hombres
                  como mugeres salieron a recebirlos con mucha comida lleuaronlos a su ciudad
                  lleuando a cuestas los que no <expan>podiā<ex>n</ex></expan> andar y curando a los
                  heridos y llegados a la ciudad de Tlaxcalla les hizieron muy buen
                        <expan>tratamiē<ex>n</ex>to</expan>, y se compadescieron y lloraron por el
                  desastre que les auia <pb type="folio" n="50v"/> acontescido, y por los muchos que
                  quedaron muertos en mexico, ansi los españoles como los indios Tlaxcaltecas.</p>
               <p>Curaronse los españoles, y esforçaronse ē<!--not sure what to expand to--> la
                  ciudad de Tlaxcalla por mas de medio año y eran muy pocos para tornar a dar guerra
                  a los mexicanos:</p>
               <p>en este medio tiempo llego a tlaxcalla vn fran. hernandez español con trescientos
                  soldados españoles y con muchos cauallos y armas y tiros de artilleria y municion
                  con esto tomo animo el capitan don hernando cortes y los que con el
                        <expan>estauā<ex>n</ex></expan> que auian escapado de la guerra para
                  tornarse aparejar y boluer a conquistar a mexico. <figure xml:id="b12c27sp_image1"
                     /><figure xml:id="b12c27sp_image2"/><figure xml:id="b12c27sp_image3"/></p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
