<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="24" xml:id="b12c24">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->


            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="41"/> Capitulo .24. de como los Españoles, y Tlaxcaltecas:
                  <expan>salierō<ex>n</ex></expan> huyendo de mexico, de noche.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               
               <p>Despues que los Españoles, y los amigos que con ellos estauan se hallaron muy
                  apretados ansi de <expan>hā<ex>n</ex>bre</expan> como de guerra vna noche salieron
                  todos de su fuerte, los españoles delante, y los indios Tlaxcaltecas detras, y
                  <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> vnas <pb type="folio" n="41v"/> puentes,
                  hechas con que se <expan>pasauā<ex>n</ex></expan> las acequias,
                  quando esto acontecio lluuia mansamente, pasaron <expan>q<ex>ua</ex>tro</expan>
                  acequias: y antes que pasasen las demas salio vna muger a tomar agua, y violos
                  como se yuan: y dio vozes diziendo a mexicanos, ya
                  <expan>vros<ex>vuestros</ex></expan> enemigos se van: esto dixo tres o quatro
                  vezes. Luego vno de los que velavan, començo a dar vozes desdel cu de
                  Vitzilobuchtli, en manera que todos le oyeron dixo. A valientes hombres, ya an
                  salido <expan>vros<ex>vuestros</ex></expan> enemigos, començad a pelear que se
                  van. Como oyeron todos esta voz, començaron a dar alaridos: y luego
                  <expan>començarō<ex>n</ex></expan> arremeter ansi por tierra como por agua
                  acudieron a vn lugar que se llamaua Mictlantonco, macuilcuitlpailco: alli atajaron
                  a los españoles, los mexicanos de vna parte, los tlatilulcanos de otra alli,
                  començaron a pelear contra los españoles: y los españoles contra ellos ansi fueron
                  muertos y heridas de ambas partes muchos. Y llegando los españoles a vna 
                  <pb type="folio" n="42"/> acequia que se llamaua
                  <expan>Tlaltecaicoā<ex>n</ex></expan> como no podieron pasarla todos, y los
                  <expan>dauā<ex>n</ex></expan> guerra por todas partes: los indios
                  Tlaxcaltecas cayeron en la acequia, y muchos de los españoles y las mugeres que
                  con ellos tantos cayeron que la acequia se hinchio y los que yuan detras, podieron
                  pasar la acequia sobre los muertos: llegaron a otra <expan>aceq̄<ex>ui</ex>a</expan> 
                  que se llama petlacalco, y pasaron
                  con harta dificultad aviendola pasado alli se rehizieron todos, y se recogieron, y
                  <expan>llegarō<ex>n</ex></expan> a otro lugar que se llama puputla, ya
                  <expan>q̄n<ex>quando</ex></expan>
                  amanecia: y los mexicanos <expan>seguiā<ex>n</ex>los</expan> con gran grita: los españoles
                  con algunos Tlaxcaltecas, yuan juntos por su camino adelante, y peleando los vnos
                  con los otros, siguieronlos hasta cerca de tlacuban, hasta vn lugar que se llama
                  Tiliuhcan: y alli mataron al señor de tlacuba que era hijo de Motecuçoma. Tanbien
                  aque murio vn principal que se llamaua Tlaltecatzin, y otro se llamaua Tepanecatl
                  <pb type="folio" n="42v"/> tecutli, todos yuan guiando a los españoles, y los
                  enemigos los mataron. llegaron los españoles a vn lugar que <expan>llamauā<ex>n</ex></expan>
                  Otonteocalco alli se recogieron en el patio, y se refocilaron porque los indios
                  mexicanos ya se auian buelto a coger el <expan>cā<ex>m</ex>po</expan>: alli los llegaron a
                  recebir de paz; los otomies del pueblo de <expan>teucaluiacā<ex>n</ex></expan> y
                  los dieron comida. </p>
                  
                  <figure xml:id="b12c24sp_image1"/>
                  
                  <figure xml:id="b12c24sp_image2"/>
                  
                  <figure xml:id="b12c24sp_image3"/>
               
                  <figure xml:id="b12c24sp_image4"/>
               
                  <figure xml:id="b12c24sp_image5"/>
             
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p> Inic cempoalli onnavi Capitulo: vncan mitoa in quenin Españoles yoan in tlaxcalteca quizque, 
                  choloque in mexico ioaltica. 
               </p>
               
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p> Auh in ovaliovac in oacic ioalnepantla. nimā ie ic quiça in Españoles: ommotenque, yoan in ie ixquichtlaxcaltecatl: 
                  in españoles iacattivi, auh in tlaxcaltecatlatoquilitivi, tlatzinpachotivi, iuh <pb type="folio" n="41v"/> dequin ma intenanoan, 
                  intzacuilhoan muchiuhtivi, quivicatiaquequauhtlapechtli contecatiaque in acaloco in ipan ompanotiaque: in iquac 
                  in aoachquiauhtimani, aoachtzetzeliuhtimani, aoachpixauhtimani, oc cequi in vel companaviqueacalotli Tecpantzinco, 
                  Tzaputla Atenchicalco. Auh in oacito mixcoatechialtitlā inic nauhcan acaloco: ie vncan ittoque, in ie quiça: 
                  ce atlacuic civatl, in quimittac: niman ie ic tzatzi: quito. Mexica, xioalnenemican, ie quiça, ie navalquiça in 
                  amoiaovan: nimā no ce tlacatl tzatzic in icpac vitzilobuchtli vel tepan motecac in itzatziliz, ixquich tlacatl quicac: 
                  quito. Tiacavane, mexicae, ie onquiça in amoiauoan, vallatotoca in acalchimalli, yoan in vtli ipan. Auh in ocacoc: 
                  nimā ie ic tla <pb type="folio" n="42"/> caoaca: nimā ie ic tlatzomoni in acalchimaleque, totoca, tequitlaneloa, macalhuitequi, 
                  macalhuitectivi, tlamattivi mictlantonco, macuilcuitlapilco: auh in acalchimalli, necoc in impanvalmonamic, in 
                  impan valmopic, in tenuchca imacalchimal, yoā in tlatilulca imacalchimal; yoan cequintin icxipā iaque, nonoalco 
                  tlamelauhque, tlacupampa itztiaque, quiniacatzacuilizquia: nimā ie ic contlaça in acalchimalleque in tlatzontectli 
                  in impā in Españoles: necoccampa necoc in valhuetzi in tlatzontectli. Auh iniehoantin Españoles, no quinvalmina in 
                  Mexica, quivallaça in tepuzmitl, yoan in tlequiquiztli necoc micoa: minalo in Españoles, yoan tlaxcalteca: minalo in 
                  Mexica. Auh in Españoles in oacique in tlaltecaioacan in vncan in tultecaacalo  <pb type="folio" n="42v"/> co: vncan iuhquin motepexivique, 
                  motepexitenque, mochintin vncā onvetzque, ommotepeuhque in tlaxcaltecatl, in Tliliuhquitepecatl, yoan in Españoles, yoā in cavallome, 
                  cequi cioa: vel icten in acalotli, vel ic tzoneuh. Auh in ça tlatzacutiaque, ça tlacapan, ça nacapan in onquizque, in 
                  vmpanoque. Auh in oacito petlacalco, in oc ce vncan icaca acalutli, çan ivian, çan matca, çan tlamach, çan tlamatzin in 
                  onquizque, in ipan quauhtlapechtli, vncan patito, vncan imihio quicuique, vncā moquichquetzque. Auh in oacitopopotlan, 
                  otlatvic, otlanez, ie oquicheuhtivi, ie veca motlamatilitivi. Auh nimā ie ic quimicaoatztivi, quimololhuitivi, intech 
                  icativi in Mexica, quimaantivi in tlaxcalteca yoā in Españoles mictivi: auh no mictilo in Mexica in tlati<pb type="folio" n="43"/>lulca, 
                  necoc micoatiuh, tlacupan quinquixtique in quintoca. Auh in oquinquixtito Tiliuhcan, xocotlihiovican, vncan in xoxocotla, 
                  vncan in iaumic in chimalpupuca, in ipiltzin Motecuçoma: in ipan quiçato mintoc, tlatzōtectica, yoan vivitectoc, çā ie 
                  no vncan in mic, Tlaltecatzin, tepanecatl tecutli in quiniacanaia, inquintlaixtlatitivia, quimotlaxilitivia, quimotequilitivia, 
                  quimoquechilitivia in Españoles: nimā ie ic companavique in Tepçolatl (ce atoiatontli) vmpanoque, onapanoque, in vncan 
                  Tepçolac, nimā ic ontlecoque in acueco, ommotlalito otoncalpulco, quauhtenaniotoc, quauhtenametoc in itvalli: vncā mocevique, 
                  mocecevique, yoā vncan ihiiocuique, imihio quicuique, vncan patito, vncā quinnamiquico in teucalhuiacan in valteiacan.
               </p>
               
               
               
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
