<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="21" xml:id="b12c21">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
        
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="34"/> Capitulo .21. de como començo la guerra entre los
                  mexicanos y los Españoles en mexico.</p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="34v"/> Como començo la guerra entre los indios y los
                  españoles. los españoles se fortalecieron en las casas reales en el mesmo
                  Motecuçoma: y tanbien con Itzquauhtzin el gouernador del tlatilulco, los indios
                  los cercaron, y los combatian reciamente: los Españoles se deffendian con los
                  tiros de poluora y ballestas y escopetas y <expan>haziā<ex>n</ex></expan> gran
                  daño en los indios: y luego hecharon crillos a Motecuçoma: y tanbien los indios
                  començaron a enterrar los que auian sido muertos en el patio por los españoles por
                  cuya muerte se hizo gran llanto en toda la ciudad, porque eran
                  <expan>gē<ex>n</ex>te</expan> muy principal los que auian muerto enterraronlos
                  diuersas partes segun sus ritos el mesmo dia y a la puesta del sol.
                  Itzquauhtzin gouernador del Tlatilulco, subiose sobre los tlapancos de casa real:
                  y començo a dar vozes diziendo A mexicanos a tlatilulcas mirad que el señor
                  Motecuçoma vuestro rey os ruega que se ceseys de pelear y dexeys las armas
                  <expan>porq̄<ex>ue</ex></expan> estos hombres son muy
                  fuertes mas que nosotros: y si no dexays de darles guerra recibira gran daño todo
                  el pueblo porque ya an <pb type="folio" n="35"/> atado con hierro a
                  <expan>vrō<ex>vuestro</ex></expan> rey.
                  Oydas estas voces por los mexicanos y tlatilulcas: començaron entre si a brauear y
                  maldezir a Motecuçoma diziendo. Que dize el el puto de Motecuçoma? Y tu vellaco
                  con el, no cesaremos de la guerra: luego <expan>comē<ex>n</ex>çaron</expan> a dar
                  alaridos y a tirar saetas y dardos hazia donde estaua el que hablaua, junto con
                  Motecuçoma: y los españoles arodelaronlas ansi no recibieron daño.
                  Tenian gran ruia contra los españoles porque mataron a los principales y valientes
                  hobres a traycion: y por tanto tenian cercadas las casas reales que a nadie
                  dexauan entrar ni salir ni meter ningun bastimento, por que
                  <expan>muriessē<ex>n</ex></expan> de hambre: y si alguno metia secretamente
                  comida a algunos de los de dentro los de fuera en sabiendolo le
                  <expan>matauā<ex>n</ex></expan>: Supieron los de fuera que algunos mexicanos
                  entrauan alla, y metian saetas secretamente. Y luego pusieron
                  <expan>grā<ex>n</ex></expan> diligencia en guardar que nadie entrarse, ni por
                  tierra ni por agua, y a los que hallaron culpados de auer <pb type="folio" n="35v"/> 
                  metido algo mataronlos, y luego se leuanto gran rebuelta entre los mexicanos vnos
                  <expan>acusauā<ex>n</ex></expan> a otros de aver entrados y ansi matauan muchos
                  en special los seruiçiales o pajes de Motecuçoma, que
                  <expan>trayā<ex>n</ex></expan> beçotes de cristal que era particular librea o
                  señal de las de la familia de Motecuçoma: y tambien a los que trayan mantas
                  delcadas que <expan>llamā<ex>n</ex></expan> ayatl, que era librea de los pajes de
                  Motecuçoma: a todos los <expan>acusauā<ex>n</ex></expan>, y dezian. Que
                  <expan>auiā<ex>n</ex></expan> entrado a dar comida a su señor, y a dezir lo
                  que pasaua fuera y a todos los <expan>matauā<ex>n</ex></expan>: y de alli
                  <expan>adelā<ex>n</ex>te</expan> vuo <expan>grā<ex>n</ex>de</expan>
                  vigilancia que nadie entrase y ansi todos de la casa de Motecuçoma se
                  <expan>huyerō<ex>n</ex></expan> y ascondieron por que no les matassen.
                  Dieron bateria los mexicanos a los españoles siete dias y los tuuieron cercados
                  veynte y tres dias: y este tiempo ensancharon y ahondaron las
                  <expan>aceq'<ex>ui</ex>as</expan>, y atajaron los caminos con paredes y hizieron
                  grandes baluartes para que no pudiessen salir los españoles por ninguna parte.</p>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image1"/>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image2"/>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image3"/>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image4"/>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image5"/>
               
                  <figure xml:id="b12c21sp_image6"/>
               
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
