<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>

   <!-- For now this structure provides a one file/one book structure for ease of editing -->
   
   <text ana="book" n="1">
      
      <!-- There is no title page -->
      
      <front>
         <div type="book_title" xml:lang="es">
            <head><supplied ana="main">
               Christus viuit.
               Christus vincit.
               Christus regnat.
               Franciscus formulatur.
            </supplied>
            </head>
         </div>
         <div type="prologue" xml:lang="es">
            
           <!-- there page numbers but no folio numbers -->
            
            <head>Prologo</head>
            
            <p>El medico no puede Acertadamente aplicar Las medicinas al enfermo sin que primero conozca: 
               de que humor, o de que causa procede la enfermedad. De manera que el buen medico conuiene sea 
               docto en el conocimiento de las medecinas y en el de las enfermedades para aplicar conueniblemente 
               a cada enfermedad la medicina contraria. Los predicadores, y confesores, medicos son de las animas 
               para curar las enfermedades espirituales : conuiene tengā esperitia de las medicinas y de las enfermedades 
               espirituales. El Predicador de los Vicios de la Republica para enderezar contra ellos su doctrina, y el 
               confessor para sauer preguntar lo que conuiene y entender lo que dixeren tocante a su officio : conuje 
               mucho que sepan lo neçessario para exerçitar sus officios. Ni conuiene se descuyden los ministros desta 
               conuersion con dezir que entre esta gente no ay mas peccados, de borrachera, hurto y carnalidad. 
               Porque otros muchos peccados ay entre ellos muy mas graues y que tienen gran necessidad de Remedio. 
               Los peccados de la ydolatria, y ritos ydolatricos, y suprestiçiones ydolatricas y agueros, y abusiones, 
               y cerimonias ydolatricas : no son aun perdidas del todo. Para predicar contra estas cosas y aun para 
               sauer si las ay : menester es, de saber como las vsauā en tiempo de su ydolatria : que por falta, de no 
               saber esto en nr̄a presencia hazen muchas cosas ydolatricas : sin que lo entendamos. Y dizen algunos 
               escusandolos : que son bouerias o niñerias por ygnorar la Raiz de donde salen : (que es mera ydolatria.) 
               Y los confesores ni se las preguntan ni piensan que ay tal cossa : ni sauen lenguaje para se lo preguntar 
               ni aun lo entenderan aunque se lo digan : pues porque los ministros del euangelio que subçederan a 
               los que primero binieron en la, cultura desta nueua viña del señor no tengan ocassion de quexarse de 
               los primeros por haber dexado a escuras las cosas destos naturales desta, nueua españa, yo fray 
               bernardino de saagun frayle professo de la ordē de nr̄o seraphico padre san francisco de la obseruancia. 
               natural de la, villa de sahagun en canpos por mandado del muy R.do P.c el P.e frai fran.co toral prouinçial 
               desta prouinçia del santo evangelio y despues obispo de campech. y yucatā: escriui doze libros de las cosas 
               diuinas o por mejor dezir ydolatricas y humanas y naturales desta nueua españa. El primero de las quales 
               trata de los dioses y diosas que estos naturales adorauan. El segundo de las fiestas con que los honrrauan. 
               El tercero de la immortalidad del anima y de los lugares a donde dezian que yban las almas desque salian 
               de los cuerpos y de las sufragias y obsequias que hazian por los muertos, etc. El quarto libro tracta de la 
               astrologia judiçiaria que estos naturales vsauan para sauer la fortuna Buena o mala que tenian los que nacian. 
               El quinto libro trata de los agueros que estos naturales tenian para adiuinar las cosas por venir. El libro sesto 
               trata de la Rectorica, y philosophia moral que estos naturales vsauan. El septimo libro trata de la philophia [sic] 
               natural que estos naturales alcançauan. El octauo libro trata de los señores y de sus costumbres y maneras de 
               gouernar la Republica. El libro nono trata, de los mercaderes y otros oficiales mechanicos y de sus costumbres. 
               El libro dezimo trata de los Vicios y virtudes destas gentes al proprio de su manera de viuir. El libro vndezimo 
               trata de los animales y aues y peçes y de las generaciones que ay en esta tierra y de los arboles yeruas y flores y 
               frutas metales y piedras y otros minerales. El libro duodecimo se intitula la conquista de mexico. Estos doze libros 
               con el arte y vocabulario appendiz, se acabaron de sacar en blanco este año de mill e quinientos y sesenta y nueue 
               aun no se an podido Romançar ni ponerlas escolias segun la traça de la obra no se lo que se podia hazer en el año 
               de setenta que se sigue. Pues desde el dicho año hasta casi el fin deste año de 1575 no se pudo mas entender en 
               esta obra por el gran disfauor que hubo de parte de los que la debieron de fauoreçer. pero como llego a esta tierra 
               nro R.mo P.e fray R.o de Sequera, comissario general de todas estas prouinçias desta nueua espa. guatimala etc. de 
               la orden de nr̄o Seraphico P.e san fran.co de la obseruancia: mando que estos libros todos se Romançasen: y ansi 
               en Romançe como en lengua mexicana se escribiesen de buena letra. Es esta obra como vna red barredera para sacar 
               a luz todos los vocablos desta lengua con sus propias y methaphoricas significagiones y todas sus maneras de hablar 
               y las mas de sus antiguallas buenas y malas es para Redemir mill canas porque con harto menos trauajo de lo 
               que aqui me questa podran los que quisieren saber en poco tiempo muchas de sus antiguallas y todo el lenguaje 
               desta gente mexicana, aprouechara mucho toda esta obra para conoçer el quillate desta gente mexicana el
               qual aun no se a conoçido : porque vino sobre ellos aquella maldicion: que Jeremias de parte de dios fulmino 
               contra Judea y Jerusalen diziendo en el capitulo qujnto. lo hare que venga, sobre vosotros: yo traere contra 
               vosotros, vna gente muy de lexos: gente muy robusta, y esforçada : gente muy antigua, y diestra en el pelear, 
               gente cuyo lenguaje no entenderas, nj jamas oyste, su manera de hablar : toda gente fuerte, y anjmosa, 
               condiciosissima de matar. Esta gente os destruyra a vosotros, y a vr̄as mugeres, y hijos : y todo quanto posseys : 
               y destruyra todos vr̄os pueblos, y edificios. Esto a la letra a acontecido, a estos indios, con los españoles : 
               fueron tan atropellados, y destruydos, ellos y todas sus cosas : que njnguna apparentia Ies quedo, 
               de lo que eran antes. Ansi estan tenjdos por barbaros, y por gente de baxissimo qujlate: como segun 
               verdad, en las cosas de politia, echan el pie delante, a muchas otras naciones : que tienen gran presuntion, 
               de politicos : sacando fuera algunas tyranjas, que su manera de regir contenja. En esto poco, que con gran 
               trabajo se a rebuscado : parece mucho la ventaja : que hiziera, si todo se pudiera auer. En lo que toca, a la 
               antiguedad desta gente : tienese por aueriguado, que a mas de dos mjll años, que abitan en esta tierra: que 
               agora se llama, la nueua españa. Porque por sus pinturas antiguas, ay noticia: que aquella famosa ciudad, 
               que se llamo tulla : a ya mjll años, o muy cerca dellos, que fue destruyda : y antes que se edificasse, los 
               que la edificaron, estuujeron muchos poblados, en tullantzinco : donde dexaron muchos edificios, muy 
               notables : pues en lo que alli estuujeron, y en lo que tardaron en edificar, la ciudad de tulla : y en lo que 
               duro, en su prosperidad: antes que fuesse destruyda, es consono a verdad, que passaron, mas de mill 
               años : de lo qual resulta, que por lo menos, qujnjentos años, antes de la encarnacion, de nr̄o Redemptor : 
               esta tierra, era poblada. Esta celebre, y grā ciudad, de Tulla : muy rica, y de gente muy sabia, y muy 
               esforçada, tuuo la aduersa fortuna, de troya. Los chololtecas, que son los que della se escaparon : an 
               tenjdo la succession de los Romanos : y como los Romanos edificaron el capitolio, para su fortaleza : 
               ansi los chololanos, edificaron a mano : aquel promontorio, que esta junto a cholula, que es como vna 
               sierra, o vn gran monte, y esta todo lleno, de mjnas, o cueuas por de dentro. Muchos años despues, 
               los Mexicanos edificaron, la Ciudad de mexico : que es otra venecia, y ellos en saber, y en pollicia, 
               son otros venecianos. Los tlaxcaltecas, parecen aver succedido, en la fortuna de los cartaginenses. 
               Ay grandes señales, de las antiguallas destas gentes, como oy dia parece en tulla, y en tullantzico : y 
               en vn edificio, llamado xuchicalco : que esta en los termjnos, de quauhnaoac. I casi en toda esta tierra, 
               ay señales, y rastro, de edificios, y alhajas antiquissimos. Es cierto cosa, de grande admjration : que 
               aya nr̄o señor dios, tantos siglos occultada, vna silua de tantas gentes ydolatras : cuyos frutos vberrimos, 
               solo el demonjo los a cogido : y en el fuego infernal, los tiene atesorados. Ni puedo creer, que la yglesia 
               de dios, no sea prospera : dōde la synagoga de sathanas, tanta prosperidad a tenjdo : conforme a aquello, 
               de sanct Pablo. Abundara la gratia adonde abundo el delicto. Del saber, o sabiduria desta gente ay fama : 
               que fue mucha como parece en el libro decimo : donde en el capitulo. 29 : se habla, de los primeros 
               pobladores, desta tierra : donde se affirma, que fueron, perfectos philosophos, y astrologos, y muy diestros, 
               en todas las artes mechanjcas. De la fortaleza, la qual entre ellos, era mas estimada, que ninguna otra virtud : 
               y por la qual subian, hasta el sumo grado, del valer : tenjan desto grandes exercitios : como parece en muchas 
               partes, desta obra. En lo que toca, a la religion y cultura, de sus dioses : no creo a aujdo en el mundo, 
               ydolatras tan reuerenciadores, de sus dioses : nj tan a su costa : como estos, desta nueua españa, Ni los 
               Judios, nj njnguna otra nation, tuuo iugo, tan pesado : y de tantas cerimonjas, como le an tenjdo, estos naturales : 
               por espacio de muchos años, como parece, por toda esta obra. Del origen desta gente, la relación que dan los viejos : 
               es, que por la mar vinjeron, de hazia el norte. Y cierto es, que vinjeron, en algunos vasos : de manera no se sabe, 
               como eran labrados : sino que se conjectura, que vna fama que ay, entre todos estos naturales : que salieron de siete 
               cueuas : que estas siete cueuas, son los siete naujos, o galeras, en que vinjeron, los primeros pobladores, desta tierra. 
               Segun se colige, por coniecturas, verisimjles : la gente que primero vino, a poblar a esta tierra : de hazia la florida vino, 
               y costeando vino : y desembarco en el puerto de panuco, que ellos llaman panco, que quiere dezir, lugar donde llegaron, 
               los que passaron el agua. Este gente, venja en demanda del parajso terrenal: y trayan por apellido, tamoanchan : 
               que qujere dezir, buscamos nr̄a casa: y poblauan cerca de los mas altos montes que hallauan. En venjr, hazia el medio 
               dia a buscar el parayso terrenal, no herrauan: porque opinjon es : de los que escriuen, que esta debaxo de la linea equjnoctial : 
               y en pesar, que es algun altissimo monte : tampoco hierran : porque asi lo dizen los escritores, quel parayso terrenal, esta 
               debaxo de la linea equjnoctial, I que es vn monte altissimo, que llega su cumbre, cerca de la luna : parece que ellos, o sus 
               antepassados, tuujeron algun oraculo : cerca de esta materia : o de dios, o del demonjo, o tradicion de los antiguos, que
               vino de mano en mano hasta ellos. Ellos buscauan, lo que por via humana, no se puede hallar : y nr̄o señor dios pretendia, 
               que la tierra despoblada se poblasse : para que algunos, de sus descendientes, fuessen a poblar, el parayso celestial : como 
               agora lo vemos por esperiencia. Mas para que me detengo, en contar adeujnanças? Pues es certissimo, que estas gentes todas, 
               son nr̄os hermanos : procedientes, del tronco de Adam, como nosotros : son nr̄os proximos, a quien somos obligados a amar, 
               como a nosotros mjsmos. Qujdqujd sit, de lo que fueron los tiempos passados, vemos por esperiencia agora, que son abiles : 
               para todas las artes mechanjcas, y las exercitan : son tanbien abiles, para deprender, todas las artes liberales, y la sancta theologia : 
               como por esperiencia, se a visto : en aquellos, que an sido enseñados, en estas scientias. Porque de lo que son, en las cosas de guerra, 
               esperientia se tiene dellos : ansi en la conqujsta desta tierra, como en otras particulares conquistas, que despues aca se an hecho : 
               quan fuertes son, en sufrir trabajos, de hambre, y sed, frió, y sueño : quan ligeros y dispuestos, para acometer, qualesqujera trances 
               peligrosos. Pues no son menos abiles, para nr̄o christianjsmo : sino en el deujdamente, fueren cultiuados. Cierto parece, 
               en estos nr̄os tiempos, y en estas tierras, y cō esta gente : a querido nr̄o señor dios : restituyr a la yglesia, lo que , el demonjo la a robado, 
               en inglaterra, alemanja, y i francia : en asia, y palestina. De lo qual quedamos muy obligados : de dar gracias, a nr̄o señor, y trabajar
               fielmente, en esta su nueua españa.
            </p>
            
            <div type="para" n="2" xml:lang="es">
               
               <head> Al sincero lector</head>
               
               <p>Quando esta obra se començo, començose a dezir, de los que lo supieron : que se hazia vn calepino : y aun hasta agora, 
                  no cesan muchos, de me preguntar, que en que termjnos anda el calepino? Ciertamente, fuera harto prouechoso, hazer 
                  vna obra tan vtil : para los que qujeren deprender esta lengua mexicana : como Ambrosio Calepino la hizo : para los 
                  que qujerē deprender, la lengua latina : y la signjficacion de sus vocablos. Pero ciertamente, no a aujdo oportunjdad : 
                  porque Calepino saco los vocablos, y las significationes dellos, y sus equjuocationes, y methophoras, de la lection, de 
                  los poetas, y oradores, y de los otros authores, de la lengua latina : autorisando todo lo que dize, con los dichos de los 
                  authores: el qual fundamento, me a faltado a mj : por no auer letras, nj escriptura entre esta gente : y ansi me fue 
                  impossible hazer calepino. Pero eche los fundamētos, para qujen qujsiere, con facilidad le pueda hazer : porque 
                  por mj industria, se an escripto doze libros : de lenguaje propio y natural, desta lengua mexicana : donde allende 
                  de ser muy gustosa, y prouechosa escriptura : hallarse han tambien en ella, todas las maneras de hablar, y todos los 
                  vocablos, que esta lengua vsa : tambien authorizados, y ciertos : como lo que escriujo Vergilio, y Ciceron, y los demas 
                  authores, de la lengua latina. Van estos doze libros, de tal manera traçados, que cada plana, lleua tres colunas : 
                  la primera, de lengua española : la segunda, de la lengua mexicana : la tercera, la declaracion, de los vocablos mexicanos : 
                  señalados con sus cifras, en ambas partes : lo de la lengua mexicana se a acabado, de sacar en blanco, todos doze libros : 
                  lo de la lengua española, y las escolias, no esta hecho : por no auer podido mas, por falta de ayuda, y de fauor. Si se me 
                  diese la ayuda necessaria, en vn año, o poco mas, se acabaria todo : y cierto si se acabase, seria vn tesoro, para saber 
                  muchas cosas : dignas de ser sabidas. Y para con facilidad, saber esta lengua, con todos sus secretos, y seria cosa de 
                  mucha estima, en la nueua, y vieja españa.
               </p>
                
         </div>
            
         <div type="toc">
            
            <!-- The table of contents contains information for the first FIVE books bound in the first volume -->
            
            <head>¶ Sumario de los capitulos, del primero libro</head>
            
            <list>
               <item corresp="b01c01">¶ Capitulo primero que habla, del principal dios, que adorauan, y a qujen sacrificauan los mexicanos llamado Vitzilobuchtli. fol. 1.</item>
               
               <item corresp="b01c02">Capitulo segundo, que trata, del dios llamado paynal: el qual siendo hombre, era adorado por. dios. fol. ibidem</item>
               
               <item corresp="b01c03">Capitulo tercero, que trata: del dios llamado, tezcatlipuca: el qual generalmente, era tenjido por dios, entre estos naturales, desta nueva españa, es otro jupiter. fol. ibidem</item>
               
               <item corresp="b01c04">Capitulo quarto, trata: del dios, que se llamaua Tlaloc, tlamacazquj. fol. 2</item>
               
               <item corresp="b01c05">Capitulo qujnto, trata, del dios que se llama, Quetzalcoatl, de los vientos. fol. ibidem.</item>
               
               <item corresp="b01c06">Capitulo sexto, se trata: de las diosas, principales: que se adorauan en esta nueva españa. fol. ibidem.</item>
               
               <item corresp="b01c07">El septimo capitulo, trata: de la diosa, que se llamaua chicomecoatl: es otra diosa ceres. fol. 3.</item>
               
               <item corresp="b01c08">El capitulo octavo, trata, de vna diosa, que se llamaua, la madre de los dioses, coraçon de la tierra, y nuestra abuela. fol. ibidem</item>
               
               <item corresp="b01c09">El noueno capitulo, se trata: de vna diosa, llamada tzaputlatena. fol. 4.</item>
               
               <item corresp="b01c10">El capitulo decimo, se trata: de vnas diosas, que llamauā cioapipilti. fo. ibidem.</item>
               
               <item corresp="b01c11">En el onzeno, capitulo, se trata: de la diosa del agua: que la llamauan chalchiuhtli icue: es otra juno. fo. 5.</item>
               
               <item corresp="b01c12">El capitulo dozeno, trata: de la diosa, de las cosas carnales: la qual llamauā tlaçulteutl: es otra venus. fol. 6.</item>
               
               <item corresp="b01c13">El capitulo treze: trata de los dioses: que son menores en dignidad, que los arriba dichos: el primero destos, es que llaman xiuhtecutli, est otro vulcā fol. 10. </item>
               
               <item corresp="b01c14">El catorzeno capitulo, habla: cerca de vn dios, que se llamaua: macujlsuchitl: que qujere dezir: cinco flores. Y tambien se llamaua: suchipilli, que  qujere dezir, 
                            el principal que da flores: o que tiene cargo cargo <!--second "cargo" is crossed out-->, de dar flores. fol. 12.</item>
               
               <item corresp="b01c15">El capitulo qujnze, habla del dios llamado, omacatl: que qujere dezir, dos cañas, es el dios de los combites. fol. 13.</item>
               
               <item corresp="b01c16">El capitulo deziseys, en que se trata, del dios llamado: Ixtlilton, que qujere dezir, el negrillo: y tambien se llama, tlaltetecujn. fol. 14.</item>
               
               <item corresp="b01c17">Capitulo dezisiete, habla del dios llamado, Opuchtli: el qual era tenjdo, y adorado, en esta nueva españa. fol. 15.</item>
               
               <item corresp="b01c18">Capitulo deziocho, que habla del dios llamado, xipetotec: que qujere dezir desollado. fol. 16.</item>
               
               <item corresp="b01c19">Capitulo dezinueue, habla del dios, que se llamaua, yiacatecutli, dios de los mercaderes. fol. 17.</item>
               
               <item corresp="b01c20">Capitulo veynte, que habla, del dios llamado: Nappa tecutli. fol. 19.</item>
               
               <item corresp="b01c21">Capitulo veynte y vno, que habla, de muchos dioses ymaginarios: a los quales, todos llamauan tlaloques. fol. 20.</item>
               
               <item corresp="b01c22">Capitulo veynte y dos, que habla del dios llamado: tezcatzoncatl: que es vno de los dioses del vino. fol. 23.</item>
               
               <item>¶ Comiença el apendiz, del primero libro, en que se confuta, la ydolatria, arriba puesta: por el testo, de la sagrada escriptura, y 
                             buelta en lengua mexicana: delarando el testo suficientemente. Este libor, no procede, por capitulos: y por esso no se pone aquj, el sumario:
                             procede por las letras, del abecé: con que se señala, lo que se dize en latin, o en romance: respondiendo, a lo que se dize, en la lengua mexicana. fol. 24.</item>
            </list>
         </div>
            
          <div>
              
             <head>¶ Sumario de los capitulos, del segundo libro.</head>
            
              <list>
                 <item corresp="b02c01">Capitulo primero, del calendario: y primeramente, de las fiestas fixas: la primera de las quales es, atl caoalo, o quavitleoa. fol. 3.</item>
                  
                 <item corresp="b02c02">Capitulo segundo: de la segunda fiesta, que se llama, tlacaxipeoaliztli. fol. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo tercero, de la tercera fiesta, que se llama toçoztontli. fol. 4.</item>
                 
                 <item>Capitulo quarto: de la quarta fiesta, que se llama, veitocoztli. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo qujnto: de la qujnta fiesta, que se llama toxcatl. fol. 5.</item>
                 
                 <item>Capitulo sexto, de la sexta fiesta: que se llama Etzalqualiztli. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capi. septimo, de la septima fiesta: que se llama Tecujlhujtontli. fo. 6.</item>
                 
                 <item>Capitulo octavo, de la octava fiesta: que se llama, veytecujlhujtl. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capi. nono, de la nona fiesta: que se llama, tlasuchimaco. fol. 7.</item>
                 
                 <item>Capitulo decimo, de la decima fiesta: que se llama, xocotl vetzi. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 11. de la onzena fiesta: que se llama, Ochpanjztli. fol. 8. </item>
                 
                 <item>Capitulo. 12. de la dozena fiesta: que se llama, Teutleco. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 13. de la fiesta, tercia decima: que se llama, tepeilhujtl. fo. 9.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 14. de la catorzena fiesta: que se llama Quecholli. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 15. de la qujnta decima fiesta: que se llama Panquetzaliztli. fol. 10. </item>
                 
                 <item>Capitulo. 16. de la decima sexta fiesta: que sellama, Atemuztli. ibidem.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 17. de la decima septima fiesta: que se llama Tititl. fol. 11.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 18. de la decima octava fiesta: que se llama Izcalli. ibidem. </item>
                 
                 <item>Capitulo. 19. de los cinco dias postreros, del año que se llaman Nemontemj: y de las fiestas moujbles. fol. 12.</item>
                 
                 <item>Capitulo veynte, de la fiesta, y sacrificios: que hazian en las calendas del primero mes: que se llamaua, Atl caoalo, o quavitleoa. fol. 15</item>
                 
                 <item>Capitulo veynte y vno: de las cerimonjas, y sacrificios: que hazian en el segundo mes: que se llamaua Tlacaxipeoaliztli. fol. 17. </item>
                 
                 <item>Capitulo veynte y dos: de la fiesta, y sacrificios: que hazian, en el postrero dia, del segundo mes: que se dizia, Tlacaxipeoaliztli. fol. 24</item>
                 
                 <item>Capitulo. 23. de la fiesta, y cerimonjas: que hazian, en las calendas, del quarto mes, que llamaua, veitoçotli. fol. 27.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 24. de la fiesta, que se hazian, en las calendas, del qujnto mes, que llamaua: toxcatl. fol. 30.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 25. de la fiesta, y sacrificios: que se hazian en las calendas, del sexto mes, que se llamaua, Etzalqualiztli. fol. 37.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 26. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del septimo mes, que se nombraua, Tecujlhujtontli. fol. 46.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 27. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calendas, del octavo mes, que se dezia, Veytecujlhujtl. fol. 49.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 28. de la fiesta, y sacrificios: que se hazian en las calendas del nono mes: que se llamaua, tlasuchimaco. fol 58.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 29. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian, en las calendas, del decimo mes, que se llamaua, xocotl vetzi. fol. 61.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 30. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del onzeno mes, que se llamaua. Ochpaniztli. fol. 66.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 31. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian, en las calendas, del dozeno mes, que se llamaua, Teutleco. fol. 73.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 32. de la fiesta, y sacrificios, que hazian, en las calendas, del trezeno mes, que se dezia Tepeilhujtl. fol. 75.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 33. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calendas del catorzeno mes, que se llamaua, Quecholli. fol. 77.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 34. de la fiesta, y sacrificios, que se hazian en las calendas del qujnzeno mes, que se dezia, Panquetzaliztli. fol. 82.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 35. de la fiesta, y cerimonjas: que se hazian en las calendas del. 16. mes, que se llamaua. Atemuztli. fol 90.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 36. de la fiesta, y sacrificios: que se hazian en las calendas, del
                     decimo septimo mes, que se llamaua. Tititl. fol. 93.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 37. de la fiesta, y cerimonjas, que se hazian en las calendas, del decimo octauo mes, que se llmaua. Izcalli. fol. 96.</item>
                 
                 <item>Capitulo. 38. de la fiesta llamada, Oauhqujltamalqualiztli, que hazian, a los diez dias, del mes arriba dicho, que se hazian a honra 
                    del dios llamado. Ixcoçauhquj. fol. 102.</item>
                 
              </list>
          </div>

         <div>
            <head>¶ Sumario del apendiz, deste segundo libro.</head>
         
      <list>
         <item>Relacion, de los mexicanos, cerca de las fiestas de vitzilobuchtli. fol. 107.</item>
         
         <item>Relacion de la fiesta, que se hazia, de ocho, en ocho años. fol. 108.</item>
         
         <item>Relacion de los edificios, del gran templo de mexico. fol. 109.</item>
         
         <item>Primeramente el patio, deste templo, tenja doscientas braças en quadro, y mas era todo enlosado, 
            tenja dentro de si, muchos edificios. El primero destos edificios, era vna torre, muy alta, que estaua en el 
            medio, de todo el patio, era edificada a honrra del dios Vitzilobuchtli. ibidē</item>
         
         <item>El segundo edificio, se llamaua, Tlalucan. fol. 110.</item>
         
         <item>El tercero edificio se llamaua, macujlcalli, macujlqujaujtl. ibidem.</item>
         
         <item>El quarto edificio, se llamaua, Teccizcalli. ibidem.</item>
         
         <item>El quinto edificio, se llamaua, Poiauhtlan. ibidem.</item>
         
         <item>El sexto edificio, se llamaua, Mixcoapantzompantli. ibidem.</item>
         
         <item>El septimo edificio, se llamaua, Tlalxicco. fol. 111.</item>
         
         <item>El octavo edificio, se llamaua, veiquauhxicalco. ibidem.</item>
         
         <item>El nono edificio, se llamaua, Tochinco. ibidem.</item>
         
         <item>El decimo edificio, se llamaua, teutlalpan. ibidem.</item>
         
         <item>El vndecimo edificio, se llamaua, Tlilapan. ibidem.</item>
         
         <item>El duodecimo edificio, se llamaua, Tlillan calmecac. ibidem.</item>
         
         <item>El tredecimo edificio, se llamaua, Mexico calmecac. ibidem.</item>
         
         <item>El quarto decimo, se llamaua, Coacalco. ibidem.</item>
         
         <item>El qujnto decimo edificio, se llamaua, Quauhxicalco. ibidem.</item>
         
         <item>El decimo sexto edificio, se llamaua, otro, Quauhxicalco. fol. 112.</item>
         
         <item>El decimo septimo edificio, se llamaua, Teccalco. ibidem.</item>
        
        
      </list>
         </div>
            
      </div></front>
      
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b1c01">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="es">
               <p>Libro primero, enque se trata, de los dioses que adorauan, los naturales, desta
                  tierra: que es la nueua españa.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="es">
               <p>Capitulo primero, que habla, del principal dios: que
                     <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, y aquien sacrificauan los mexicanos llamado
                  vitsilubuchtli.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="3" xml:lang="es">
               <p>Este dios, llamdo vitsilbuchtli, fue otro hercules: el qual fue robustisimo, de
                  grandes fuerças, y muy belicoso: <expan>grā<ex>n</ex></expan> destriuydor de
                  pueblos y matador de gentes; en las guerra era como fuego biuo, muy temeroso asus
                  contrarios: y afsi<!--looks like asi but cant tell what letter after a is--> la
                  deuisa que traya, era vna cabeça de dragon, muy espantable: que echaua fuego, por
                  la boca. Tambien este, era nigromantico, o embaydor:que se trasformaua, enfigura
                  de diuersas aues, y bestias. A este hombre, que por su fortaleza, y destreza en la
                  guerra: le tuujeron en mucho, los mexicanos quando viuja. Despues que murjo, le
                  honrraron, como adios: y le ofrezian esclauos, sacrificandolos, en su presencia:
                  buscauan, que estos esclauos, fuesen muy regalados, y muy bien ataujados,
                  <expan>cō<ex>n</ex></expan> aquellos aderecos, <expan>q<ex>ue</ex></expan>
                  ellos <expan>vsauā<ex>n</ex></expan>: de orejeras, y barbotes: esto hazian, por
                  mas <expan>hō<ex>n</ex>rrarle</expan>. Otro semejante a este vuo en las partes de
                  tlaxcalla: que se llamaua, camaxtle.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
   
               <p>Inic ce amuxtli, vncan moteneoa, in teteuh: in qujnmoteutiaia in nican tlaca.</p>
   
             </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Jnic ce capitulo, yntechpa tlatoa, yn oc cenca tlapanauja teteuh: yn qujnmoteutiaia, 
                  yoan yn qujntlamanjliaia, yn ievecauh.
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="3" xml:lang="na">
               
               <p>Vitzilubuchtli: çan maceoalli, gan tlacatl catea: naoalli, tetzaujtl, atlacacemelle, 
                  teixcuepanj: qujiocoianj in iaoiutl, iaotecanj, iaotlatoanj: ca itechpa mjtoaia, tepan 
                  qujtlaça yn xiuhcoatl, in mamalhoaztli. q. n. iaoiutl, teuatl, tlachinolli. Auh yn jquac 
                  ilhujqujxtiloia, malmjcoaia, tlaaltilmjcoaia: tealtiaia, yn pochteca. Auh ynjc muchichioaia; 
                  xiuhtotonacoche catca, xiuhcoanaoale, xiuhtlalpile, matacaxe, tzitzile, oiuoalle.
                  </p>
               
            </div2>
            
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
