<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="36" xml:id="b12c36">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="68"/> Capitulo .36. de la primera vez que los Españoles
                  entraron en el <expan>tiā<ex>n</ex>quez</expan> del tlatilulco. Andando la guerra
                  como arriba esta dicho, vn dia entraron quatro de caullo en el tianquiz del
                  tlatilulco y dieron vna buelta por todo alrededor yvan
                     <expan>alanceā<ex>n</ex>do</expan> a quantos topauan y mataron muchos soldados
                  mexicanos: despues que dieron vna buelta atrauesaron por el medio del tianquiz,
                  luego salieron huyendo y saltaron tras ellos muchos soldados tirandolos: esta
                  entrada que hizieron fue supita que nadie penso <expan>q<ex>ue</ex></expan> osaran
                  entrar y el mesmo dia pusieron hoego al cu mayor que era de Vitzilobuchtli y todos
                  se <expan>qmo<!--dont know what to expand to--></expan>
                  <pb type="folio" n="68v"/> en obra de dos o tres horas. <figure
                     xml:id="b12c36sp_image1"/> Como vieron los mexicanos que se quemaua el cu
                  començaron a llorar amargamente porque <expan>tomarō<ex>n</ex></expan> mal aguero
                  de uer quemar el cu: y luego se trauo vna batalla muy recia dieron esta batalla
                  casi <expan>⊽<ex>n</ex></expan> dia y derrocaron los españoles vnos paredones o
                  albarradas con el artilleria de donde los dauan guerra y despues de derrocados
                  acogeronse a las casas de que estaua cercado del tianquiz y
                        <expan>subierō<ex>n</ex></expan> los soldados mexicanos sobre los tlapancos
                  destas casas y de alli tirauan saetas y piedras: y los mexicanos agujeraron
                  aquellas casas y hizieorn dellas guardias para valerse de los cauallos. Otra uez
                  entraron los españoles: y los indios amigos en el tianquiz y començaron a robar y
                  catiuar indios <pb type="folio" n="69"/> Como vieron esto los soldados mexicanos
                  salieron tras ellos y hizieronlos dexar la presa y aq<!--cant find symbol--> murio
                  vn capitan señalado de los mexicanos que se llamaua Axuquentzin y luego se
                  retruxeron los españoles que <expan>peleauā<ex>n</ex></expan> de la parte de san
                     <expan>min <!-- not sure on expansion --></expan> aunque de las otras partes
                  todavia <expan>peleauā<ex>n</ex></expan> los españoles y sus amigos: vna capitania
                  de soldados mexicanos hizieron vna celada para tomar a los españoles y sus amigos
                  descuydados. Y dar sobre ellos a la pasada: y algunos soldados de Tlaxcalla que
                  ayudauan a los españoles subieronse sober los tlapancos y vieron la celada y
                  dieron vozes a los demas para que acudiesen a pelear con los que estauan celada:
                  como vieron los de la celada que los auian visto huyeron y ansi pasaron aquel paso
                  seguros para yr a su estancia auiendo peleado todo el dia boluieronse los
                  españoles sin romper a sus enemigos aquel dia porque los auian quitado las puentes
                  de manera que no podieron pasar a los enemigos. <figure xml:id="b12c36sp_image2"
                     /><figure xml:id="b12c36sp_image3"/></p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
