<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="11" xml:id="b12c11">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
    

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .ii. de como los españoles llegaron a tlaxcalla que entoce se llamaua
                  texcalla.</p>
             
            </div2>
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               
               <p><pb type="folio" n="16"/>Los señores y principales de tlaxcalla metieron en
                  sociedad a los españoles, rescibiendoles de paz,
                  <expan>lleuarō<ex>n</ex></expan>les luego derechos a las casas reales alli los
                  aposentaron: y los hizieron muy buen tratamiento administrandoles todas las cosas
                  necesarias con <expan>grā<ex>n</ex></expan> diligencia: y tambien les dieron a sus
                  hijas donzellas muchas y ellos las recibieron y <expan>vsarō<ex>n</ex></expan>
                  dellas como de sus mugeres. Luego el capitan començo a preguntar por mexico diziendo donde esta mexico? esta
                  lexos de aqui? Dixeronle no esta lexos esta andadura de tres dias es vna ciudad muy populosa, y
                  los naturales della son valientes y <expan>grā<ex>n</ex>des</expan> conquistadores
                  en todas partes hazen conquista. Los tlaxcaltecas y chololtecas no eran amigos tenian entre si discordia, y como
                  los querian mal dixeron mal dellos a los españoles para que los maltratasen,
                  <expan>dixerō<ex>n</ex>los</expan> que eran sus enemigos y amigos de los
                  mexicanos y valientes como ellos; los españoles oydas estas nueuas de cholollan
                  propusieron de tratarlos mal, como lo hizieron partieron de tlaxcalla todos ellos y con muchos Cempoaltecas y tlaxcaltecas que
                  los <expan>acō<ex>m</ex>pañaron</expan> todos con sus armas de guerra, llegando
                  todos a chololla: los chololtecas no hiceron cuenta de nada ni los
                  <expan>recibierō<ex>n</ex></expan> de guerra ni de paz estuuieronse quedos
                  en sus casas desto <expan>tomarō<ex>n</ex></expan> mala opinion <pb type="folio" n="16v"/> 
                  dellos los españoles y coniectuaron alguna traicion començaron luego a llamar a vozes a 
                  los principales y señores y toda la otra gente
                  para que viniesen a donde <expan>estauā<ex>n</ex></expan> los españoles y ellos
                  todos se iuntaron en el patio del gran cu de Quetzalcoatl: estando alli iuntos los
                  españoles afrontados de la poca cuenta que auian hecho dellos: entraron a cauallo
                  auiendo tomado todas las entradas del patio, començaron a lancearlos y mataron
                  todos quatos pudieron y los amigos indios de creer es que
                  <expan>matarō<ex>n</ex></expan> muchos mas. Los chololtecas, ni lleuaron armas
                  offensiuas ni deffensiuas sino fueronse desarmados pensando que no se haria lo que
                  si hizo: desta manera murieron mala muerte, Todas estas cosas que acontecieron, luego que acontecieron: los mensajeros de
                  Motecuçoma se las venian a dezir: todo el camino andaua lleno de mensajeros de aca
                  por alla, y de alla por aca, y toda la gente aca en mexico y donde venian los
                  españoles en todas las comarcas andaua la gente muy alborotada y desasosegada
                  parecia que la tierra se mouia todos <expan>andauā<ex>n</ex></expan>
                  <expan>espā<ex>n</ex> y antonios</expan> <pb type="folio" n="17"/>Y como vieron hecho en cholula
                  <expan>aql<!--missing symbol--><ex>aquel</ex></expan> estrauo, los españoles
                  con todos los indios sus amigos venian gran multitud en esquadrones con gra ruydo
                  y con gran poluoreda y de lexos replandecian las armas y causauan gran miedo en
                  los que mirauan ansimismo ponian gran miedo los lebreles que trayan consigo que
                  eran grandes, trayan las bocas abiertas las lenguas sacadas y yvan carleando ansi
                  ponian gran temor en todos los que los vian.</p>
               
               <figure xml:id="b12c11sp_image1"/>
             
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p>Inic matlactli oce capitulo: vncā mitoa in quenin Españoles acico in vncā tlaxcalla: in mitoa Texcalla.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="16"/>Quimōiacanato, quinoalhuicaque, quinoaliacantiaque, inic quimoncaoato, 
                  inic quincalaquito in intecpanchan, cenca quinmavizmatque, quinmacaque in intech 
                  monequi inca mochiuhq̄ yoan niman quinmacaque imichpuchoan: niman quintlatlanique 
                  canin Mexico, quenamican? oc veca? Quīnanquilique, ca aocmo veca, aço ça eilhuitl 
                  axioaloz, cenca qualcā, yoā cenca chicaoaque, cenca tiacaoā, tepeoanime, novian 
                  tepeuhtinemi. Auh in tlaxcalteca, ieppa mochalaniticatca, moqualancaitzticatca, 
                  motlavelitzticatca, mococoliticatca, aimel mottaia, acā vel monepanoaia in choloteca: 
                  Ipampa in quitenanaoatilique, inic quinpoiomictizque: quimilhuique. Ca cenca tlaveliloc, 
                  ca toiaouh in chololtecatl iuhquin mexicatl ic chicaoac, ca icniuh in mexicatl: 
                  in o iuh quicacque in españoles: nimā ic vmpa iaque in chololla, quinvicaque in 
                  tlaxcalteca yoan in cempoalteca, moiauchi<pb type="folio" n="16v"/>chiuhtiaque: in oacito nimā ie ic tenotzalo, 
                  tetzatzililo, ixquichtin oallazque in pipilti, in tlatoque, in teiacana, in tiacaoan, 
                  yoan maceoalti, neteuitoaltemaloc. Auh in ie ocenquizque ixquichtin, niman quioaltzatzacque 
                  in calacoaiā, in izquicampa calacoa, nimā ie ic texixilioa, temictilo, teviviteco, atle iniollo 
                  ipan catca in Chololtecatl: amo mitica amo chimaltica quinnamicq̄ in Españoles, çan iuhquin 
                  ichtacamictiloque, çan tlaixpopoiomictilti, çan tlachtacamictilti, canel çan quintenanaoatilique 
                  in tlaxcalteca.               <!--chapter incomplete--> <!--oiga profe no entiendo y no pasa nada--> 
                  
               </p>
               
                  
               <figure xml:id="b12c11na_image1"/>
            </div2>
               
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
