<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="12" xml:id="b12c12">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
          

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .12. de como Motecuçoma enbio a vno mu principal suyo con otros muchos
                  principales que fueron a recebir a los españoles y hizieron vn gran presente al
                  capitan en medio de la sierra neuada del bulcan.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="17v"/> Quando supo Motecuçoma que los españoles auian partido
                  de cholula y que yuan camino de mexico. despacho luego a vn principal suyo el mas
                  principal de su corte que se llamaua tzioacpupuca y con el muchos otros
                  principales y otra mucha gente para que fuesen a recebir a los españoles y diolos
                  vn presente de oro que lleuasen. Partieronse de mexico y toparonse con los
                  españoles entre las dos sierras que es la sierra neuada: y el bulcan alli los
                  recibieron y presentaron el presente de oro que lleuauan y segun que a los indios
                  les parecio por las senales esteriores que vieron en los españoles holgaronse y
                  regozijaronse mucho con el oro mostrando que lo tenia es mucho
                  y como vieron el principal, tzioacpupuca: preguntaron a los que con ellos venian
                  Tlalcaltecas, y Cempoaltecas secretamente si era aquel Motecuçoma? Y dixeronles.
                  Que no! Que no era el, que era vn principal suyo que se llama, tzioacpupuca!
                  y despues preguntaron al mismo principal si era el Motecuçoma? Y dixo que si! que
                  era el Motecuçoma: y dixeronle. Vete de ay que mientes! que no eres Motecuçoma piensas de engañarnos?
                  Piensas que somos algunos nescios, no nos podras engañar. 
                  
                  <pb type="folio" n="18"/> 
                  
                  <figure xml:id="b12c12sp_image1"/>
               
                  <figure xml:id="b12c12sp_image2"/>
                  
                  Ni Motecuçoma se nos podra asconder por mucho que haga, aunque sea ave y aunque
                  se meta debaxo de tierra no se nos podra asconder de verle avemos y de oyr avenmos
                  lo que nos dira. Y luego con afrenta embiaron aquel principal y a todos <pb type="folio" n="18v"/>
                  los que con el avian ydo y ellos se boluieron a mexico y contaron a Motecuçoma lo
                  que avian pasado con los españoles </p>
               
                  <figure xml:id="b12c12sp_image3"/>
               
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p>Inic matclactli omume capitulo: vncan mitoa in quenin Motecuçoma, quioa cetlacatl veipilli:
                  yoā occequintin miequintin pipiltin quin namiquito Españoles; yoan intlein ictlatlapaloque, 
                  inic quitlapaloque Capitan, initzalan iztactepetl, yoan popocatepetl.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               <p><pb type="folio" n="17v"/> Auh in Motecuçoma: nimā ie ic quimonioa, quimonixquetza in pipilti, 
                  quiniacana in tzioacpopocatzin, yoan oc ceq’ntin cenca miequintin itechiuhcaoan cōnamiquito, 
                  intzalan in popocatepetl, yoan iztactepetl, vncan in quauhtechcac, quimōmacaque teucuitlapanitl, 
                  quetzalpanitl, yoā teucuitlacozcatl. Auh on oquimōmacaque iuhquin yixvetzca cenca papaqui, ahavia, 
                  iuhquin cooçomatzitzquia in teucuitlatl, iuhquin vncan motlatlalia, iuhquin iiztaia, iuhq'n cecelia 
                  yiollo: canel iehoatl in cenca camiqui, quipoçaoa, quiteucivi, quipitzonequi in teucuitlatl. 
                  Auh in teucuitlapanitl quihiiauhtivitze, iuhquin tlapopoloca, in tlein quimolhuia in popolochcopa.
                  Auh in iquac oqittaque Tzioacpopocatzin: quitoque. Cuix iee hin in Motecuçoma: Quimilhuique, in 
                  intlan mantivitze, in intlachixcaoan, in tlaxcal<pb type="folio" n="18"/>teca, cempoalteca, inic 
                  quimōichtacatlatlaniquie: conitoque  ca amo ie iehoatl totecuiioane. Inin tzioacpopocatzin, quimixiptlatica
                  in Motecuçomatzin: quilhuique. Cuix ie te in tiMotecuçoma? Conito. Ca nehoatl in namotechiuhcauh in niMotecuçoma.
                  Auh nimā quilhuique. Nepa xiauh, tleica in titechiztlacavia, ac titechmati, amo vel titechiztlacaviz, amo vel toca
                  timocaiaoaz, amo vel titechquamanaz, amo vel titechixmamatiloz, amo vel titechichchioaz, amo vel titechixcuepaz,
                  amo vel titechixpatiliz, amo vel titechtlacuepiliz, amo vel titechixpopoloz, amo vel titechixmimictiz, amo vel 
                  titechixçoquiviz, amo vel titechixçoquimatocaz! amo tehoatl ca vnca in Motecuçoma, amo vel technetlatiliz, amo vel minaiaz!
                  campa iaz? cuix tototl, cuix patlaniz? cuinoço tlallan quiquetzaz yiovi, cuix canaa ca tepetl coionqui yitic calaquiz
                  <pb type="folio" n="18v"/> ca tiquittazque, ca amo maca ixco titlachiezque, ticcaquizque in itlatol, itenco titlacaquizque,
                  ic çan contelchiuhque, atle ipan conittaque ic çan onnenpoliuh in oc çequi in intenamic, in intetlapalol: ic nimā 
                  quioalmelauhtivetzque in melaoac vtli.
               </p>
               
      
            </div2>
            

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
