<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="8" xml:id="b1c08">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>El capitulo octauo, trata: de vna diosa, que se llamaua, la madre de los dioses:
                  coraçon de la tierra, y nuestra abuela.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Esta diosa, era la diosa, de las medicinas, y de las yeruas medicinales:
                  adorauanla, los medicos, y los ciujanos, y los
                  <expan>sā<ex>n</ex>gradores</expan>. Y tambien las parteras, y las que dan yeruas,
                  para abortar. Y tambien, los adiujnos: que dizen la buenauentura, o mala, que han
                  detener, los niños: segun su nacimjento. Adorauanla tambien, los que echan
                  suertes, con granos de mahiz: y los que agurean, mirando el agua, en vna
                  escudilla. Y los que echan suertes, con vnas cordeçuelas, que atan, vnas con
                  otras: que llaman, mecatlapouhque. Y los <expan>q<ex>ue</ex></expan> sacan,
                  gusanillos, de la boca, y de los ojos: y pedreçuelas, de las otras partes del
                  cuerpo: que se llaman, tetlacujcujlique. Tambien, la adorauan, los que tienen,
                  ensus casas, baños, o temazcales: y todos ponjan, la ymagen desta diosa, en los
                  baños: y <expan>llamauā<ex>n</ex>la</expan>, Temazcalteci, que qujere dezir: la
                  abuela, de los baños. Todos los arriba dichos, hazian cada año, vna fiesta, aesta
                  diosa: enla qual, comprauan vna muger: y la componjan, conlos ornamentos, que eran
                  desta diosa: como parecen, enla pintura, que es de su ymagen. Y todos los dias, de
                  su fiesta: hazian conella, areyto, y la regalauan mucho, y la halagauan: porque no
                  se entristeciesse, por su muerte, nj llorasse: y la dauan de comer delicadamente,
                  y combidauan conlo que auja de comer: y la rogauan, que comjesse, como agran
                  señora. Y estas dias, hazian delante della, ardides de guerra,
                     <expan>cō<ex>n</ex>bozeria</expan>, y regozijo, y con muchos deuisas de guerra:
                  y dauan dones, alos soldados: que delante della peleauan, por hazerla plazer, y
                  regozijo. llegada la hora, quando auja de morir: despues de
                     <expan>auerlā<!--dont know what to expand to --></expan> muerto, con otros dos,
                  que lo acompañauan, enla muerte: la desollauan. Y vn hombre, o satrapa, vestiase
                  su pellejo: y trayale vestido, por todo el pueblo: y bazian con esto, muchas
                  vanjdades: las vestiduras, y ornato desta diosa: <expan>erā<ex>n</ex></expan>, que
                  tenja la boca, y barba, hasta la garganta teñjida con vlli: que es vna goma negra.
                  Tenja enel rostro, como vn pache redondo, de lo mismo: tenja en la cabeça, amanera
                  de vna gorra, hecha de manta: rebuelta, y an<!--cant find symbol for n-->udada los
                  cabos del nodo<!--not sure rosto or nodo-->, cayan sobre las espaldas, enel mesmo
                  nodo: estuana enxerido, vn plumaje: del qual salian, vnas plumas, a manera de
                  llamas: estauan colgando, azia la parte trassera, de la cabeça. Tenja vestido, vn
                  vipilli: el qual en la estremjdad de abaxo, tenja vna cortapisa, ancha, y harpada.
                  Las nauas<!--nauas or naoas not sure-->, que tenja eran blancas. Tenja sus
                  cutaras, o sandalias, enlos pies: enla mano, yzqujerda, vna rodela, con vna chapa
                  redonda de oro, enel medio: enla mano derecha, tenja vna escoba: que es
                  instrumento, para barrer. 
                  
                  <figure xml:id="b1c08sp_image1"/>
                  
               </p>
            </div2>
            
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p>
                  Jnic chicuei, capitulo: vncā moteneoa, yn cioateutl, yn jtoca: Teteu ynna: no motocaiotia, Tlalli yiollo, yoan Toçi.
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Jnnā catea yn teteu, qujmoteutiaja, in titici, in teitzmjnque, tetzinanque, tetlanoqujlique, teixpatique.
                  Auh yn cioa, temjxiujtique, tepillalilique, tetlatlaxilique, tlapouhque, atlan teittanj, tlaolchaiauhque, mecatlapouhque, tetlacujcujlique, tetlanocujlanque, teixocujlanque.
                  No iehoantin qujtlatlauhtiaia, in temazealeque; ypampa y, quitlaliliaia yn jxiptla, in temazcalixquac, qujtocaiotiaia, temazcalteci.
                  Auh yn jquac, in ie ilhujqujxtililoia, in ie imjquiztequippa: in iehoantin titici, yn jxiptla catea teteu ynna, qujtlaoculpopoloaia, amo 
                  vel chocaia, queelelqujxtiaia, qujtlanenectiaia, qujtlanenequjltiaia, qujeeceltiaia, haqujchoctlanja, qujtlatlahtitiaia, momjquizquequeloaia, 
                  qujnecaliltiaia, qujiaochioaia, qujtlacaoachiliaia, coiuujaia, tlauiznextiloia, netlauizmacoia, netlauhtiloia: in qujmjliuhca muchioaia in tiiacaoa, 
                  ic quintiçaujaia, ic qujnpotonjaia, qujmotzacujlitiuja, ic panj moquetzaia. Auh yn jquac onmjc, yn jxiptla: njman ce tlacatl onmaqujaia, yn jeoaio, 
                  ynnepantla oalmoquetzaia, vmentin ycuexoa, qujujcaia, qujtzatzacutiujia:
                  motipauique, motlotloujtecque, pan pepetlauhtiuj, in memecamaxtli: amacalli in qujmama, mahmalacaquetzallo, ichcaxochiio, hiujquetzallo:
                  vmpa concaoa, in tocititlan: quauhtlapechco contlaliaia yn jeoaio. Auh ynjc nechichioale, motenolcopi, tlaxapuchtli qujmotlatlalili yn jcamapā 
                  ichcaxochioa, poiatemale, cuechcueie, mocuechcueti: ic mjtoa, citlalli ycue, citlalcueie, quavivih, tzetzeliuhquj yn juipil, quauhtzetzeliuhquj, iztac 
                  quavihujio, quauhteuitzpo; yn jchimal, teucujtlaytixapo, totoicxiio, popoa, izqujce.
                  
               </p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
