<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="14" xml:id="b1c14">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="12"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>El catorzeno capitulo, habla: cerca de vn dios, que se llamaua macujlxochitl, que
                  qujere dezir: cinco flores. Y tambien, se llamaua, xochipilli,
                        <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>qujere dezir: el principal, que da flores, o que
                  tiene cargo, de dar flores.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Aeste dios, llamado macujlxochitl, tenjan le por dios, como al arriba dicho: que
                  es el dios, del fuego. Era mas particular dios, de los que morauan, en las casas
                  de los señores: o en los palacios, de los principales. A honrra deste dios, hazian
                  fiesta: y su fiesta, se llamaua, xochilhujtl: la qual fiesta, se contaua, entrelas
                  fiestas, moujbles: que estan, enel quarto libro: que trata del arte, adiujnatorja.
                  Quatro dias, antes desta fiesta, ayunavan todos, los que la celebrauan: assi
                  hombres, como mugeres: y si algun hombre, enel tiempo deste ayuno: tenja accesso,
                  a muger, o alguna muger a hombre, durante el dicho ayuno: dezian, que ensuziaua su
                  ayuno. Y este dios, se offendia mucho desto: y por esto, herja, con emfermedades,
                  de las partes secretas, alos que tal hazian: como son, almorranas, pudredumbre del
                  mjembro secreto, deviesos, y encordios. Et <!-- or Ej -->. Y porque tenjan
                  entendido, que estas emfermedades, eran castigos, deste dios: por la causa arriba
                  dicha, hazian le votos, y prometimjentos: paraque se aplacasse, y cesasse, de
                  afligir: con aquellas emferdades. Quando llegaua, esta fiesta, deste dios, que se
                  llamaua, xochilhujtl: que qujere dezir, la fiesta de las flores, como dicho es:
                  ayunauan todos, quatro dias: algunos no comjan chilli, o axi. Y comjan solamente,
                  al medio dia, y ala media noche, beujan vna maçamorra, que se llamaua,
                  tlacujlolatulli, que qujere dezir: maça morra pintada, con vna flor, puesta
                  encima, enel medio. llamauase, este ayuno: el ayuno de las flores. Tambien los que
                  ayunavan, sin dexar el chilli, nj otras cosas sabrosas, que sulen comer: comjan
                  vna vez sola al medio dia. Otros, ayunavan, comjendo panes azimos: estoes: que el
                  mahiz, de que se hazia el pan, que comjan: no se cozia con cal, ante de molerlo:
                  que esto es como hormentar: sino molian, el mahiz seco: y de aquella harjna,
                  hazian pan, y cozianlo enel comal: y no comjan chilli, nj otra cosa con ello: no
                  comjan mas que vna vez, al medio dia. llegado, el quinto dia, era la fiesta, deste
                  dios: enesta fiesta, vno se componja, con los ataujos, deste dios: enesta fiesta,
                  vno se componja, con los ataujos, deste dios: como si fuera, su ymagen o persona,
                  que significaua al mjsmo dios. Con este, hazian areyto: con
                     <expan>cā<ex>n</ex>tares</expan>, y con teponaoztli, y atambor. llegando, al
                  medio dia, desta fiesta: descabeçauan muchas codornizes: derramando la sangre,
                  delante deste dios, y de su ymagen: otros sangrauanse, de las orejas, delante del:
                  otros traspassauan, las lenguas, con vna punta de maguey: y por aqul agujero,
                  passauan muchas mjmbres delgadas: derramando sangre. Tambien le hazian, otras
                  ofrendas, ensu templo: hazian <expan>tambiē<ex>n</ex></expan>, vna cerimonja, que
                  hazian cinco tamales: son como panes redondos, hechos de mahiz: nj bien rollizos,
                  nj bien redondos, que se llamauan, pan de ayuno: eran grandes, encima de los
                  quales, yua vna saeta, hinchada: que llamavan xuchmjtl: Esta era ofrenda, de todo
                  el pueblo: los particulares, que querian, ofrezian en vn plato de madera, cinco
                  tamales pequeños: ala manera de los de arrjba dichos: que diximos ser grandes, con
                  chilmolli, en otro vaso. Ofrezian assi mesmo, dos pasteles: que llaman tzoalli: en
                  lugar del vlli, goma negra: que otros ofrezian, en vnos platos de madera: y el vno
                  destos pastelejos, era negro, y el otro bermejo. la otra gente, ofrezian diuersas
                  cosas: vnos ofrezian, mahiz tostado: otros, mahiz tostado, rebuelto con mjel, y
                  con harjna, de semjlla de bledos: otros, hechos de pan, vna manera de rayo: como
                  quando cae, del cielo, que llaman xonecujlli. Otros, ofrezian pan, hecho amanera
                  de mariposa: otros, ofrezian, panes azimos, que ellos llaman iotlaxcalli. Otros,
                  ofrezian, vnas tortas, hechas de semjllas, de bledos: otros ofrezian, vnas tortas:
                  hechas amanera, de rodela, de la mjsma semilla, hechas. Otros hazian saetas, otros
                  espadas: hechas de la massa, desta misma semjlla. Otros ofrezian, muñecas: hechas
                  de la mjsma massa. Enesta mjsma fiesta, todos los principales, y calpixques, de la
                  comarca de mexico, que <expan>lindauā<ex>n</ex></expan> con los pueblos de guerra:
                  trayan amexico, los captiuos, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> tenjan, o comprados: o
                        <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> por si mjsmos, los aujan captiuado: y
                  entregauanlos, alos calpixques, paraque los <expan>guardasē<ex>n</ex></expan>:
                  para el tiempo, que fuessen menester, ser sacrificados: delante delos ydolos. Y si
                  alguno, destos esclauos, se huyan: entre tanto, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> se
                  llegaua, el tiempo el tiempo de sus sacrificio: el mjsmo calpixquj,
                        <expan>q̄<ex>ue</ex>lo</expan> tenja acargo, era obligado,
                        <expan>acō<ex>n</ex>prar</expan> otro, y ponerle, enel lugar, del otro: que
                  auja huydo. La ymagen deste dios, era como vn hombre, desnudo:
                        <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> esta desollado, o teñjdo de bermellon. Y tenja,
                  la boca, y la barba, teñida de blanco, y negro, y açul claro. La cara, teñjda de
                  bermejo: tenja vna corona, tenjda, de verde claro: con vnos penachos, de la mjsma
                  color: tenja, vnas borlas, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> colgauan de la corona,
                  azia las espaldas. Tenja, acuestas, vna diujsa, o plumaje:
                     <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> era como vna vandera, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>
                  esta hincada, en vn cerro: y en lo alto tenja, vnos penachos verdes. Teñja,
                  ceñjdo, por el medio del cuerpo, vna manta bermeja: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan>
                  colgaua hasta los muslos: esta manta, tenja vna franja, de
                     <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> colgauan, vnos caracolitos marjscos. Tenja, enlos,
                  vnas cotaras, o sandalias: muy curiosamente hechas. En la mano izqujerda, tenja
                  vna rodela: la qual era blanca: y enel medio tenja, quatro piedras, puestas de dos
                  en dos juntas. Tenja vn cetro, hecho amanera de coraçon: que enlo alto, tenja vnos
                  penachos verdes: y de los baxo, colgauan tambien, otros penachos, verdes, y
                  amarillos.</p>

            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
