<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="out/tei_FlorentineCodex.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder, 2019</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Dombrowski</persName>
               <orgName>Stanford University</orgName>
               <resp>Collaborator</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Nelson</persName>
               <orgName>Stanford University</orgName>
               <resp>Collaborator</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and
               editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <head xml:lang="sp">text</head>
      </front>
      <body>
         <div1 type="book" n="1">
            <head xml:lang="sp">Libro primero, en que se trata, de los dioses que adorauan, los naturales, desta tierra: que es la nueua españa</head>
            <head xml:lang="na">Inic ce amuxtli, vncan moteneoa, in teteuh: in qujnmoteutiaia in nican tlaca.</head>
            <div2 type="chapter" n="1">
               <div3 type="folio_block" n="1">
                  <pb type="folio" n="1" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/37.jpg"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Capitulo primero, que habla, del principal dios: que <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, y aquien sacrificauan los mexicanos llamado vitsilubuchtli.</head>
                     <p xml:lang="sp">Este dios, llamdo vitsilbuchtli, fue otro hercules: el qual fue robustisimo, de grandes fuerças, y muy belicoso: <expan>grā<ex>n</ex></expan> destriuydor de
                        pueblos y matador de gentes; en las guerra era como fuego biuo, muy temeroso asus contrarios: y afsi<!--looks like asi but cant tell what letter after a is--> la deuisa que
                        traya, era vna cabeça de dragon, muy espantable: que echaua fuego, por la boca. Tambien este, era nigromantico, o embaydor:que se trasformaua, enfigura de diuersas aues, y
                        bestias. A este hombre, que por su fortaleza, y destreza en la guerra: le tuujeron en mucho, los mexicanos quando viuja. Despues que murjo, le honrraron, como adios: y le
                        ofrezian esclauos, sacrificandolos, en su presencia: buscauan, que estos esclauos, fuesen muy regalados, y muy bien ataujados, <expan>cō<ex>n</ex></expan> aquellos aderecos,
                              <expan>q<ex>ue</ex></expan> ellos <expan>vsauā<ex>n</ex></expan>: de orejeras, y barbotes: esto hazian, por mas <expan>hō<ex>n</ex>rrarle</expan>. Otro semejante a este
                        vuo en las partes de tlaxcalla: que se llamaua, camaxtle.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic ce capitulo, yntechpa tlatoa, yn oc cenca tlapanauja teteuh: yn qujnmoteutiaia, yoan yn qujntlamanjliaia, yn ievecauh.</head>
                     <p xml:lang="na">Vitzilubuchtli: çan maceoalli, gan tlacatl catea: naoalli, tetzaujtl, atlacacemelle, teixcuepanj: qujiocoianj in iaoiutl, iaotecanj, iaotlatoanj: ca itechpa
                        mjtoaia, tepan qujtlaça yn xiuhcoatl, in mamalhoaztli. q. n. iaoiutl, teuatl, tlachinolli. Auh yn jquac ilhujqujxtiloia, malmjcoaia, tlaaltilmjcoaia: tealtiaia, yn pochteca.
                        Auh ynjc muchichioaia; xiuhtotonacoche catca, xiuhcoanaoale, xiuhtlalpile, matacaxe, tzitzile, oiuoalle.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="2">
               <div3 type="folio_block" n="1">
                  <pb type="folio" n="1" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Capitulo segundo, que trata del dios llamado paynal: el qual siendo hombre, era adorado por dios.</head>
                     <p>Este dios, llamado paynal: era como sota capitan, del arriba dicho: porque el arriba dicho, como mayor capitan dictaua, quando se auja de hazer
                        <expan>guer<ex>ra</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic vme capitulo, ytechpa tlatoa yn teutl yn jtoca paynal: yn qujmoteutiaia, yoan in qujtlamanjliaia ie uecauh.</head>
                     <p>Paynal: motepatillotianj, moteixiptlatianj: tepan mixeoanj: iehica ca qujmixiptlatiaia, in <expan>vitzilubuch<ex>tli</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="1v">
                  <pb type="folio" n="1v"  facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/38.jpg" />
                  <div4 xml:lang="sp">
                     <p>ra, a algunas prouyncias. Este como su vicario, seruja de quando <expan>repentinamē<ex>n</ex>te</expan>, se ofresia de salir al encuentro, a los enemigos: porque entonce era
                        menester, que este paynal, que qujere dezir: ligero, apresurado, saliese en persona, a mouer la gente: para que <expan>cō<ex>n</ex></expan> toda priesa saliesen, auerse con los
                        enemigos. Despues de muerto, la fiesta que le hazian: era que vno de los satrapas, tomaua la ymagen, deste paynal: compuesta con ricos ornamentos, como dios: y hazian vna
                        procesion con el, bien larga: y todos yuan corriendo, a mas correr: ansi el que le lleuaua, como los que le segujan. En esto, <expan>representauā<ex>n</ex></expan>, la priesa,
                        que muchas vezes, es necesaria: para resitir, a los enemigos: que sin saberlos acometer, haziendo celadas</p>
                  </div4>
                  <div4 xml:lang="na">
                     <p>tli, yn iquac tlaiaoaloaia, motocaiotia paynal: ipampa ca cenca, qujtototzaia, qujmotlalochtiaia. Auh in maceoalti, qujtocaia, qujtlalochtocaia, coiohujtiuja, quicaoatztiuja,
                        teuhtli quiquetztiuja, tlalli qujpototztiuja: iuhqujn tlaixqujqujça, tlalli tetecujca: auh ce tlacatl qujnapalotiuja. Auh ynjc muchichioaia, teuquemetiuja, quetzalapanecaiutl,
                        in contlalitiuja, ixoacalichioale, ixcitlalichioale, mixcitlalichiuh, xiuhiacamjoa, vitzitzilnaoale, eltezcaoa, xiuhchimale.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="3">
               <div3 type="folio_block" n="1v">
                  <pb type="folio" n="1v" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El tercero capitulo, trata: del dios llamado, tezcatlipoca: el qual generalmente, era tenjdo por dios: entre estos naturales, desta nueua españa, es otro
                        Jupiter.</head>
                     <p xml:lang="sp">El dios, llamado tezcatlipuca: era tenido por verdadero dios, y invissible: el qual andaua, en todo lugar: enel cielo, enla tierra, y enel infierno. Y tenjan, que
                        quando andaua enla tierra, mouja guerras, enemistades, y discordias: dedonde resultauan, muchas fatigas, y desasosiegos: dezian que el mesmo, incitaua a vnos contra otros: para
                        que tuuiessen guerras. Y por esto le llamauan necoc iautl<!-- not sure on spelling-->, quiere dezir: sembrador de discordias, de ambas partes. Y dezian, el solo ser el que
                        entendia, en el regimjento del mundo: y que el solo daua, las prosperidades, y riquezas y que el solo las quitaua, quando se antojaua. Daua riquezas,
                              <expan>prospe<ex>ridades</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic ey, capitulo, ytechpa tlatoa in teutl, yn jtoca tezcadipoca: in qujmoteutiaia, yoan in qujtlamanjliaia, ie uecauh.</head>
                     <p xml:lang="na">Tezcatlipoca: ynin vel teutl ipan machoia, noujian ynemjian: mictla, tlalticpac, ylhujcac. Jn jquac nemja tlalticpac, iehoatl qujiolitiaja, in teuhtli tlaçolli:
                        cococ teupouhquj, qujteittitiaia, tetzalā, tenepantla motecaia: ipampa y, mjtoaia necoc iautl, muchi qujiocoiaia, qujtemoujaja, qujteecaujltiaia, qujtecujtiaia, yn jxquich
                        aqualli tepan muchioaia: teca maujltiaia, tequequeloaia. Auh in quenman, <expan>qujtema<ex>caia</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="2">
                  <pb type="folio" n="2" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/39.jpg" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">ridades, y riquezas y que el solo las quitaua, quando se antojaua. Daua riquezas, prosperidades, y forma, y fortaleza, y señorios, y dignidades, y honrras: y las
                        quitaua, quando se le antojaua: por esto le tenjan. y reuerenciauan: porque tenjan, que es su mano estaua,el leuantar, y abatir. De la honrra, que se le hazia, esta adelante,
                        en el libro segundo.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">caia, in necujltonolli: in tlatqujtl, in oqujchiotl, in tiacauhiutl, in tecuiotl, in tlatocaiutl, in pillotl, in mauizçotl.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="4">
               <div3 type="folio_block" n="2">
                  <pb type="folio" n="2" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El quarto capitulo, trata: de dios que se llamava, tlaloc tlamacazquj</head>
                     <p xml:lang="sp">Este dios, llamado tlaloc tlamacazquj, era el dios de las lluujas: tenjan que el daua, las lluujas, paraque regassen la tierra: mediante la qual lluuja, se
                              <expan>crjauā<ex>n</ex></expan> todas las yeruas, arboles, y frutas, <expan>ymā<ex>n</ex>tenjmjentos</expan>. Tambien tenjan, que el embiaua, el granizo, y los relampagos
                        y rayos, y las tempestades del agua: y los peligros de los rios, y de la mar. En llamarse, tlaloc tlamacazquj, qujere dezir: que es dios, que habita, en el parayso terrenal: y
                        que da a los hombres, los mantenjmjentos necessarios: para la vida corporal. Los serujicios, que se le hazian, estan en el sugundo libro: entre las fiestas, de los dioses.</p>
                     <figure xml:id="b1c04_image1" xml:lang="sp" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnjc nauj capitulo, ytechpa tlatoaia yn teutl, yn jtoca daloc, tlamacazquj.</head>
                     <p xml:lang="na">Tlaloc, tlamacazquj: ynjn ipan machoia, in qujiaujtl: ca iehoatl quiiocoaia, qujtemoujaia, qujpixoaia, in quijaujtl, yoan in teciujtl: quixotlaltiaja,
                        qujtzmolinaltiaja, qujxoxuvialtiaja, quicueponaltiaja, quizcaltiaia in quaujtl, in çacatl, in tonacaiotl. Yoan no itech tlamjloia, in teilaqujliztli, in tlaujtequjliztli. Auh
                        ynjc muchichioaia, tlaixtlilpopotzalli, tlaixolhujlli, motliloçac, ixmjchioave, ixmichioauhio, auachxicole, aiauhxicole, aztatzone, chalchiuhcozque, poçulcaque, no tzitzile,
                        aztapilpane.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="5">
               <div3 type="folio_block" n="2">
                  <pb type="folio" n="2" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El capitulo quinto, trata: del dios, que se llama, quetzalcoatl: dios de los vientos.</head>
                     <p xml:lang="sp">Este quetzalcoatl, aunque fue hombre, tenjanle por dios; y dezian que barria el camjno, a los dioses, del agua. Y</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic macujlli capitulo, ytechpa tlatoa yn teutl, yn jtoca quetzalcoatl.</head>
                     <p xml:lang="na">Quetzalcoatl: yn ehecatl ynteiacancauh yntlachpancauh in <expan>tlalo<ex>que</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="2v">
                  <pb type="folio" n="2v" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/40.jpg"/>                  
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">esto adiujnauan, porque ante que comjençan, las aguas, ay grandes vientos u poluos: yesto dezian, que quetzalcoatl, dios de los vientos, barria los camjnos, alos
                        dioses, de las lluujas: paraque vinjessen, alluuer. Los sacrificios, y cerimonjas, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> honrrauan aeste dios: estan escritas adelante, enel segundo
                        libro. Los ataujos, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> le adorauan, eran los sigujentes: vna mitra enla cabeça, con vn penacho de plumas, que se <expan>llamā<ex>n</ex></expan>
                        quetzalli: la mitra, era manchada, como cuero de tigre. La cara tenja teñjdo de negro, y todo el cuerpo: tenja vestida, vna camissa, como sobrepeliz labrada: no le llegaua, mas
                        de hasta la cinta. Tenja, vnas orejeras de turquesas, de labor mosayco: tenja vn collar de oro, de que colgauan, vnos caracolitos mariscos, preciosos. Lleuaua acuestas, por
                        deujsa, vn plumaje: amanera de llamas de fuego. Tenja vnas calças, desde la rodilla abaxo, de cuero de tigre: de las quales colgauan, vnos caracolitos mariscos. Tenja calçados
                        vnas sandalias, teñjdas de negro: rebuelto com marcagita <!--we think-->. Tenja enla mano izqujerda, vna rodela, con vna pintura, con cinco angulos: que llaman, el joel de
                        Viento <!--not sure if upper or lower case-->. Enla mano derecha, tenja vn cetro: amanera de bacculo, de obispo: en lo alto, era en roscado, como baculo, de obispo, muy
                        labrado, de pedrerja: pero no era largo, como el baculo: parecia por donde se tenja, era como enpuñadora de espada. Era este, el gran sacerdote, del templo.></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">que, yn aoaque, yn qujqujiauhti. Auh yn jquac molhuja eheca, mjtoa: teuhtli quaqualaca, ycoioca, tetecujca, tlatlaiooa, tlatlalpitza, tlatlatzinj, motlatlaueltia.
                        Auh yujn yn muchichioaia: ocelocopile, mjxtlilpopotz, hecanechioale, mizqujnechioale, tzicoliuhcanacoche, teucujtlaacuechcozque, quetzalcoxollamamale, ocelotzitzile,
                        icpaomjcicujle, hecacozcachimale, hecaujque, no poçulcaque.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="6">
               <div3 type="folio_block" n="2v">
                  <pb type="folio" n="2v" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Enel capitulo sexto, se trata: de las diosas, principales: que se <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, enesta nueua españa.</head>
                     <p xml:lang="sp">La primera, destas diosas, se llamaua cioacoatl: dezian que esta diosa, daua cosas aduersas: como pobreça, abatimjento, trabajos. Aparecia muchas vezes, segun
                        dizen: como vna señora, compuesta, con vnos ataujos: como se vsan, en palaçio. Dezian, que de noche, bozcaua, y bramaua, enel ayre. Esta diosa, se llama cioacoatl, que qujere
                        dezir: muger de la culebra: y tambien la llamauan, tonantzin, que quejere dezir:<expan>nra<ex>nuestra</ex></expan> madre. Enestas dos cosas parece, que esta diosa, es nuestra
                        madre eua: la qual fue engañada de la culebra: yque ellos tenjan noticia, del negocio, que passo: entre nuestra madre, eua, y la culebra. Los ataujos conque esta muger,
                        aparecia:</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnjc chiquace capitulo: vncan moteneoa, yn oc cenca tlapanauja yn cioateteu: yn qujnmotcutiaia, in qujnteutlapiqujaia yn njcan tlaca.</head>
                     <p xml:lang="na">Cioacoatl tequanj: yoan tetzaujtl, tetetzaujanj, icnoiutl qujteittitia: ca mjtoaia, victli mecapalli, qujtemacaia, ic temotlaia. Auh ynjc moteittitiaia,
                        motenextiliaia: iuhqujn tecpan cioatl, nanacoche, iitznacoche, iztaian moquetza, iztaian actica, iztacatla ycaia, iztazticac, vel panj qujquetza yn
                           <expan>jne<ex>axtlaoal</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="3">
                  <pb type="folio" n="3" facs="https://content.wdl.org/10096/service/thumbnail/1431369762/1024x1024/1/41.jpg" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">eran blancos. Y los cabellos, los tocaua: de manera que tenja, como vnos corneçuelos, cruzados: sobre la frente. Dizen <expan>tā<ex>m</ex>bien</expan>, que traya,
                        vna cuna, acuestas: como qujen trae, asu hijo, enella: y ponjase enel tianquez, entre las otras mugeres: y desapareciendo, dexaua allo, la cuna: quando las otras mugeres,
                        aduertian: <expan>q<ex>ue</ex></expan> aquella cuna, estaua alli olujdada: mjrauan, lo que estaua enella: y <expan>hallauā<ex>n</ex></expan> vn pedernal, como hierro, de
                        lançon: <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> ellos matauan, alos que <expan>sacrificavā<ex>n</ex></expan>. Enesto, entendian: que fue cioacoatl, la que lo dexo alli.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">axtlaoal, yn jaxtlacujl, ioaltica chocatinenca, tecoiouhtinenca, no iautetzaujtl catca. Auh yuj yn muchichioaia yxiptla, yn jxaiac, centlacochichiltic,
                        centlacotliltic, yujquatzone, teucujtlanacoche, quechqueme, xiuhtzotzopace.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="7">
               <div3 type="folio_block" n="3">
                  <pb type="folio" n="3" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El septimo capitulo, trata: dela diosa, que se llamaua, chicomecoatl: es otra diosa ceres.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, llamada chicome coatl: era la diosa, de los mantenjmjentos: assi delo que come, y de lo que beue. A esta la pintauan, con vna corona, en la cabeça: y
                        en la mano derecha, vn vaso, y en la izqujerda, vna rodela, con vna flor grande pintauan. Tenja su cueytl, y vipilli, y sandalias, todo bermejo: y la cara teñjda de bermejo.
                        Deujo esta, ser la primera muger: que començo a hazer, pan, y otros manjares, y gujsados.</p>
                     <figure xml:id="b1c07sp_image1" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic chicome capitulo: vncan moteneoa, yn cioateutl: yn jtoca, chicome coatl.</head>
                     <p xml:lang="na">Chicome coatl: iehoatl ipan mjxeoaia, qujmjxiptlatiaia, in tonacaiotl: yoan in çaço tlein ynenca, yiolca maceoalli, yn joa, yn qualo. Auh yujn yn nechichioale
                        catea; ixtlauhxaoale, amacale, axochiavipiie, axochiacueie, no poçulcaque, tonalchimale, tonatiuhchimale.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="8">
               <div3 type="folio_block" n="3">
                  <pb type="folio" n="3" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El capitulo octauo, trata: de vna diosa, que se llamaua, la madre de los dioses: coraçon de la tierra, y nuestra abuela.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, era la diosa, de las medicinas, y de las yeruas medicinales: adorauanla, los medicos, y los <expan>ciuja<ex>nos</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic chicuei, capitulo: vncā moteneoa, yn cioateutl, yn jtoca: Teteu ynna: no motocaiotia, Tlalli yiollo, yoan Toçi.</head>
                     <p xml:lang="na">Jnnā catea yn teteu, qujmoteutiaja, in titici, in teitzmjnque,</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="3v">
                  <pb type="folio" n="3v" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">nos, y los <expan>sā<ex>n</ex>gradores</expan>. Y tambien las parteras, y las que dan yeruas, para abortar. Y tambien, los adiujnos: que dizen la buenauentura, o
                        mala, que han detener, los niños: segun su nacimjento. Adorauanla tambien, los que echan suertes, con granos de mahiz: y los que agurean, mirando el agua, en vna escudilla. Y
                        los que echan suertes, con vnas cordeçuelas, que atan, vnas con otras: que llaman, mecatlapouhque. Y los <expan>q<ex>ue</ex></expan> sacan, gusanillos, de la boca, y de los
                        ojos: y pedreçuelas, de las otras partes del cuerpo: que se llaman, tetlacujcujlique. Tambien, la adorauan, los que tienen, ensus casas, baños, o temazcales: y todos ponjan, la
                        ymagen desta diosa, en los baños: y <expan>llamauā<ex>n</ex>la</expan>, Temazcalteci, que qujere dezir: la abuela, de los baños. Todos los arriba dichos, hazian cada año, vna
                        fiesta, aesta diosa: enla qual, comprauan vna muger: y la componjan, conlos ornamentos, que eran desta diosa: como parecen, enla pintura, que es de su ymagen. Y todos los dias,
                        de su fiesta: hazian conella, areyto, y la regalauan mucho, y la halagauan: porque no se entristeciesse, por su muerte, nj llorasse: y la dauan de comer delicadamente, y
                        combidauan conlo que auja de comer: y la rogauan, que comjesse, como agran señora. Y estas dias, hazian delante della, ardides de guerra, <expan>cō<ex>n</ex>bozeria</expan>, y
                        regozijo, y con muchos deuisas de guerra: y dauan dones, alos soldados: que delante della peleauan, por hazerla plazer, y regozijo. llegada la hora, quando auja de morir:
                        despues de <expan>auerlā<!--dont know what to expand to --></expan> muerto, con otros dos, que lo acompañauan, enla muerte: la desollauan. Y vn hombre, o satrapa, vestiase su
                        pellejo: y trayale vestido, por todo el pueblo:</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">tetzinanque, tetlanoqujlique, teixpatique. Auh yn cioa, temjxiujtique, tepillalilique, tetlatlaxilique, tlapouhque, atlan teittanj, tlaolchaiauhque,
                        mecatlapouhque, tetlacujcujlique, tetlanocujlanque, teixocujlanque. No iehoantin qujtlatlauhtiaia, in temazealeque; ypampa y, quitlaliliaia yn jxiptla, in temazcalixquac,
                        qujtocaiotiaia, temazcalteci. Auh yn jquac, in ie ilhujqujxtililoia, in ie imjquiztequippa: in iehoantin titici, yn jxiptla catea teteu ynna, qujtlaoculpopoloaia, amo vel
                        chocaia, queelelqujxtiaia, qujtlanenectiaia, qujtlanenequjltiaia, qujeeceltiaia, haqujchoctlanja, qujtlatlahtitiaia, momjquizquequeloaia, qujnecaliltiaia, qujiaochioaia,
                        qujtlacaoachiliaia, coiuujaia, tlauiznextiloia, netlauizmacoia, netlauhtiloia: in qujmjliuhca muchioaia in tiiacaoa, ic quintiçaujaia, ic qujnpotonjaia, qujmotzacujlitiuja, ic
                        panj moquetzaia. Auh yn jquac onmjc, yn jxiptla:</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="4">
                  <pb type="folio" n="4" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">y bazian con esto, muchas vanjdades: las vestiduras, y ornato desta diosa: <expan>erā<ex>n</ex></expan>, que tenja la boca, y barba, hasta la garganta teñjida con
                        vlli: que es vna goma negra. Tenja enel rostro, como vn pache redondo, de lo mismo: tenja en la cabeça, amanera de vna gorra, hecha de manta: rebuelta, y
                        an<!--cant find symbol for n-->udada los cabos del nodo<!--not sure rosto or nodo-->, cayan sobre las espaldas, enel mesmo nodo: estuana enxerido, vn plumaje: del qual salian,
                        vnas plumas, a manera de llamas: estauan colgando, azia la parte trassera, de la cabeça. Tenja vestido, vn vipilli: el qual en la estremjdad de abaxo, tenja vna cortapisa,
                        ancha, y harpada. Las nauas<!--nauas or naoas not sure-->, que tenja eran blancas. Tenja sus cutaras, o sandalias, enlos pies: enla mano, yzqujerda, vna rodela, con vna chapa
                        redonda de oro, enel medio: enla mano derecha, tenja vna escoba: que es instrumento, para barrer.</p>
                     <figure xml:id="b1c08sp_image1" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">njman ce tlacatl onmaqujaia, yn jeoaio, ynnepantla oalmoquetzaia, vmentin ycuexoa, qujujcaia, qujtzatzacutiujia: motipauique, motlotloujtecque, pan pepetlauhtiuj,
                        in memecamaxtli: amacalli in qujmama, mahmalacaquetzallo, ichcaxochiio, hiujquetzallo: vmpa concaoa, in tocititlan: quauhtlapechco contlaliaia yn jeoaio. Auh ynjc nechichioale,
                        motenolcopi, tlaxapuchtli qujmotlatlalili yn jcamapā ichcaxochioa, poiatemale, cuechcueie, mocuechcueti: ic mjtoa, citlalli ycue, citlalcueie, quavivih, tzetzeliuhquj yn
                        juipil, quauhtzetzeliuhquj, iztac quavihujio, quauhteuitzpo; yn jchimal, teucujtlaytixapo, totoicxiio, popoa, izqujce.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="9">
               <div3 type="folio_block" n="4">
                  <pb type="folio" n="4" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El noueno capitulo, se trata: de vna diosa, llamada, Tzaputla tena.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, que se dize, tzaputla tena: fue vna muger, segun su nombre: nacida enel pueblo, de tzaputla. Y poresto, se llama, la madre de tzaputla: porque fue la
                        primera, que inuento, la resina, que se llama vxtil: yes vn azeyte, sacado por artificio, de la resina del</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnjc chicunauj, capitulo: vncan moteneoa yn cioateutl, yn jtoca Tzaputla tena.</head>
                     <p xml:lang="na">Ce cioatl, ipan mjxeoaia, yn oxitl ynacaio muchioaia: quipaleuja yn tenacaio, yn aqujn quaxocociuj, tozcamjiaoaciuj, motozcaoxiuja: chaquachiuj, quaçaoati,
                        xotzaianj, tentzaianj, ixteteçonauj,</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="4v">
                  <pb type="folio" n="4v" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">pino: que aprouecha, para sanar, muchas enfermedades. Y primeramente aprouecha, contra una manera, de bubas, o sarna: que nace, en la cabeça, que se llama
                        quaxocociuiztli. Y tambien contra otra enfermedad, es prouechosa: assi mysmo, que nace en la cabeça: que es como bubas, que se llama, chaquachiciuiztli. Y tambien, para la
                        sarna, de la cabeça: aprouecha tambien, contra la ronqueza de la garganta: aprouecha tambien, contra las grietas, de los pies, y de los labios: es tambien
                           <expan>cō<ex>n</ex>tra</expan> los empeynes: que nacen en la cara, o en las manos: es tambien, contra el usagre. Contra muchas otras, enfermedades: es bueno. Y como esta
                        muger, deujo ser la primera, que hallo este azeyte: contaranla, entre las diosas, y hazian, la fiesta, y sacrificios: aquellos que venden, y hazen este azeyte: que se llama
                        vxtil.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">mateteçonauj, icxitzatzaianj, yoan in qualo, yn tlaxcaliciuj: yn jchiaoaca yn j tonal vel mieccan monequj. Auh yn jquac ilhujquixtiloia, yn oxinamacaque,
                        motlacacoujaia, tlacamjctiaia, qujtzooallotiaia yn jxiptla, qujcujcatiak, yn iveveiooan, qujteponacilhujaia, caiotzotzonjlia, caioujtequjlia, caiacachilhuja,
                        comjchicaoacilhuja. Jnjc nechichioale omexaoale, amacale, olchachapanquj, tlaolchipinilli yn jamacal, yoan quetzalmjiaoaio, aiuchicaoace.</p>
                     <figure xml:id="abc" xml:lang="na" />
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="10">
               <div3 type="folio_block" n="4v">
                  <pb type="folio" n="4v" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Enel capitulo decimo, se trata: de vnas diosas, que llamauan, ciuapipilti.</head>
                     <figure xml:lang="sp" />
                     <p xml:lang="sp">Estas diosas, llamadas cioapipilti, ezan todas las mugeres: que morian, del primer parto. Alas quales, canonjzauan por diosas segun esta escripta, enel libro
                        sexto, enel capitulo, veynte y ocho: alli se <expan>cuē<ex>n</ex>ta</expan> de las cerjmonjas, que hazian asu muerte, y de la canonjzacion, por diosa: alli se uera, ala larga.
                        Lo que enel <expan>presē<ex>n</ex>te</expan> capitulo, se trata, es: de que dezian, que estas diosas, andan juntas por el ayre, y aparecen quando qujeren, alos que que viuen
                        sobre la tierra: y alos niños, y niñas, los empecen: con emfermedades: como es dando emfermedad de perlesia: y entrando enlos cuerpos humanos: y dezian que andauan, en las
                        encruzijadas, de los camjnos,</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic matlactli, capitulo: yntechpa tlatoa, yn cioa- teteu, cioapipilti:</head>
                     <figure xml:lang="na" />
                     <p xml:lang="na">Diablome catea y, macujltin, teme yn jmixiptlaoan; intech tlamjloia, qujlmach tetlauelia, teca mocaiaoa, ynjc aca itech qujneoaia, tlauelilocati, tennecujliuj,
                        ixnecujliuj, matzicoliuj, icxicopichauj, icximjmjquj, momacuecuetza, tenqualacquiça: ic mjtoaia omotenamicti, ypan oquizque cioapipilti, vmaxac chaneque. Jpampa y</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="5">
                  <pb type="folio" n="5" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">haziendo estos daños: y por esto los padres, y madres, vedauan asus hijos, y hijas: que enciertos dias del año en que tenjan: que decendian estas diosas, que no
                        saliessen fuera de casa: porque no topassen con ellos, destas diosas: y no los hiziessen, algun daño. Y quando alguno, le daua perlesia, o otra enfermedad repentina, o entraua
                        enel, algun demonjo: dezian <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> esta diosas, lo aujan hecho. Y por esto, las hazian fiesta: y enesta fiesta, ofrezian en su templo, o en las
                        encruzijaas, de los camjnos: pan, hecha de diuersas figuras: vnos como mariposas, otros de figura del rayo: que cae del cielo, que llaman xonecujlli. Y tambien vnos tamalejos,
                        que se llaman: xucujchtlamatzoalli: y mahiz tostado, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> llaman ellos, izqujtl. La ymagen destas diosas, tiene la cara blanquezina, como si estuujesse,
                        teñjda, con color muy blanco: como es el tiçatl. Lo mjsmo los braços, y piernas: tenjan vnas orejeras de oro. Los cabellos tocados, como las señoras, con sus corneçuelos. El
                        vipil, era pintado de unas alas de negro: las naoas, tenja labradas, de diuersas colores: tenja sus cutaras blancas.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">yn tetaoa, anoço tenaoa, qujmilhujaia yn jnpilhoan; maca xonqujça, tlalpan aci, temo in cioapipilti. Auh ipampa y, yn iquac ymjlhujuh, ynjc qujntlamanjliaia:
                        tlamatzoalli, papalotlaxcalli, xonecujli, xocuichtlamatzoalli, izqujtl. Auh yn vnean momana y, in quenman vnean yn cioateucalco, in quenman, vmaxac. Auh yn jnnechichioal catea,
                        mjxtiçauique: auh panj tlaolxaoalti, tlaitzcopeoaltectli, tlaitzcopeoalli, yn jmamatlaquen, potoncacaqueque.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            <div2 type="chapter" n="11">
               <div3 type="folio_block" n="5">
                  <pb type="folio" n="5" />
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Enel vnzeno, capitulo, se trata: de la diosa, del agua: que la llamauan, chalchiuhtli ycue, es otra juno.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, llamada chalchiuhtliycue: diosa del agua: pintauanla, como a muger: y dezian que era hermana, de los dioses, de la lluuja: que llaman tlaloques.
                        Honrrauanla, porque dezian, que ella tenja poder, sobre el agua de la mar, y delos rjos: para ahogar, los que andan enestas aguas aguas. Y hazer tempestades, y toruellinos,
                        enel agua: y anegar los naujos, y barcas: y otros vasos, que andan por el agua. Hacian fiesta, aesta diosa: en la fiesta</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic matlactli vce capitulo: ytechpa tlatoa, yn cioateutl, yn jtoca chalchiuhtli ycue: iehoatl yn atl.</head>
                     <p xml:lang="na">Teutl ipan machoia: iuhqujn cioatl qujxiptlatiaia, iuh mjtoaia, qujlmach ynvan pouj, inueltiuh in tlaloque: ynic mauiztililoia, ynic imacaxoia, ynjc mauhcaittoia,
                        ynjc tlamauhtiaia, teatoctiaia, teatlanmjctiaia</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="5v">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">que se llama, etzalqualiztli: que se pone enel segundo libro, enel capitulo septimo alliesta ala larga, las cerjmonjas, y sacrificios, con que la festejauan: alli
                        se podra ver. Los que eran deuotos aesta diosa, y la festejauan: eran todos aquello, que <expan>tienē<ex>n</ex></expan> sus granjerias, enel agua: como son los que venden agua,
                        en canoas: y los que venden agua, entinajas, en la plaça. Los ataujos, conque pintuan, aesta diosa, son: que la pintauan, la cara, concolor amarilla, y la ponjan vn collar, de
                        piedras preciosas: de que colgaua, vna medalla de oro. En la cabeça, tenja vna corona: hecha de papel pintada, de azul claro: con vnos penachos, de plumas verdes: y con vnas
                        borlas, que colgauan ázia el colodrillo: yotras azia la frente, de la mjsma corona: todo de color açul claro. Tenja sus orejeras, labrada, de turquesas: de obra mosayca. Estaua
                        vestida, de un vipil, y vnas naoas pintadas: de la mjsma color açul claro: con vnas franjas, de que colgauan, caracolitos mariscos. Tenja en la mano, izqujerda, vna rodela, con
                        vna hoja ancha, y redonda: que se cria enel agua: La llaman atla cueçona. Tenja enlamano, derecha, vn vaso, con vna cruz: hecho amanera, de la custodia, enque se lleua el
                        sacramento, quando vno solo le lleua: y era como cetro, desta diosa. Tenja sus cutaras blancas. Los señores, y reyes, venerauan mucho, aesta diosa: con otras dos, que era la
                        diosa, de los mantenjmjentos: que llamauan chicumecoatl: y la diosa de la sal, que llamauan vixtocioatl: porque dezian, que estas tres diosas: mantenjan, ala gente popular:
                        paraque pudiessen, viujr, y multiplicar.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">tepolactiaia, tepan poçonja, moteponaçoa, maxiciotia, tepan moteujlacachoa, ynjc tecentlanjujca: yn acalli qujcuepa, qujxtlapachcuepa, queoatiquetza, ca aco
                        maiauj, ca tema. Auh in quenma teapachoa, teapotzauja, mocueiotia, titicujca, xaxamacatimanj, cocomocatimanj, hatlacamanj: yn jquac oceuh, yn ie ceuj, aujc iaiauh: qujtoa,
                        maujltia, xixiqujpiliuj, cocomotzauj, atentli itech onmotlatlatzoa, onmochachaquanja, mapopoçoquillotia. Auh yn jquac atle ehecatl, tlamattimanj, atezcattitimanj, petlantimanj,
                        cuecueiocatimanj. Auh yn jquac ilhuiqujxtiloia, çan no iquac yn etzalqualiztli: yn vncan ilhujqujxtililoia tlaloque, colotli in qujchichioaia yxiptla: qujcuetiaia,
                        qujujpiltiaia, qujcozcatiaia, cozcapetlatl, itech pilcatiuh cuztic teucujtlacomalli: yoan qujtlamanjliaia, qujnanamiquj yn jtlenamacacauh, yiauhtli, ixpan
                        qujtepevilia,caiochicaoaz</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="6">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <figure/>
                     <figure/>                     
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">ilhujtinemj, qujcujcatia in calpoleque, ycujcacaoan. Auh in vel ixiptla, yquac mjquja: tlacotli cioatl in qujcoaia, iehoan qujnextiaia, yn anamacaque: yn atl yc
                        motlaiecultia, yn acaltica atlacuj, yn acaleque, yn apantlaca: yoan acalquetzque tianquizco, in qujtechieltia atl. No iuh qujchichioaia, no iuh qujtlamamacaia, no iuh
                        qujcencaoaia: iuh tlantiuja: in miquja, ytocaio- can tlalocan: yn vncan inteupan, tlaloque, queltetequja. Jn jquac y, no cenca qujmauiztiliaia, yn motecuçuma: ixpan tlenamacoia
                        yn jxiptla, qujtlacotonjlia, iuh qujtoaia: qujiauhtlatlanj in tlacatl, qujtlamacehuja yn jmaceoal: yoan vncan mocnelilmati, ynjc qujmahujztiliaia atl: qujlnamjquja, ca ic
                        tinemj, ca tonenca: yoan ic muchioa, yn ixqujch tetech monequj. No iuh qujmauiztiliaia, yn jxiptla tonacaiotl, yn jtoca, chicome coatl; yoā yn jxiptla iztatl, ytoca
                        Vixtocioatl: ic qujlnamjquja; yn je tlamanjx</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="6v">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <figure/>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">ti: ca vel ynenca muchioa in maceoalli, ic vellamati, ic vel nemj. Auh yujn, in muchichioaia: moxaoaia, texotica, motenujltec,
                        motexotenujltec, mjxcoçalhuj, chalchiuhcuzque, xiuhnacoche, texoamacale, quetzalmjiaoaio, atlacujlolhvipile, atlacujlolhuiujpile, atlacujlolcueie, atlacueçonanchimale,
                        aiuchicaoaçe, cacalaca; poçulcaque.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="12">
               <div3 type="folio_block" n="6v">
                  <pb type="folio" n="6v"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El capitulo dozeno, trata: de la diosa, de las cosas carnales: la qual llamauan, tlaçulteutl: es otra Venus.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, tenja tres nombres: el vno era, que se llamaua, tlaçulteutl, que qujere decir: la diosa, de la carnalidad. El segundo nombre es: ixcujna: llamauanla este nombre: porque
                        dezian, <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> eran cuatro hermanas. La primera, era primogenjta, o hermana mayor: que llamauan tiacapan. La segunda, era hermana menor: que llamauan teicu. La
                        terçera era la de medio: la qual llamauan tlaco. La quarta, era la menor de todos: que <expan>llamauā<ex>n</ex></expan> xucotzin. Estas, quatro hermanas: dezian, que eran las diosas,
                        de la carnalidad. En los nombres bien significa, atodas las mugeres: que son aptas, para el acto carnal. El tercero nombre, desta diosa, es: tlaelquanj, que qujere dezir: comedora,
                        de cosas suzias: esto es</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic matlactli vmome capitulo: ytechpa tlatoa yn tlaçolteutl.</head>
                     <p xml:lang="na">In tlaçulteutl: yoan itoca ixcujna, yoan itoca tlaelquanj. Jnic motocaiotia tlaçulteutl, qujl ipampa, qujl iehoatl yiaxca, ytlatquj, ytech pouj, in teuhtli, in tlaçulli: in
                        qujtoznequj, avilnemjliztli, qujl ipan tecuti, ypan tlatocati, yn aujlnemjlizçutl. Auh ynjc itoca, ixcujna: qujl navinti eoah, in cioa: ynjc ce ytoca tiacapan, ynjc vme, ytoca teicu,
                        ynjc ey, itoca tlaco: ynjc nauj itoca xocutzin. Jnjque hin, naujntin cioa: qujl teteu. Jnjque hin, ceceiaca yntoca:</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="7">
                  <pb type="folio" n="7"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">que segun dezian: las mugeres, y hombres carnales: confessauan sus pecados, aestas diosas: quanto qujera, que <expan>fuessē<ex>n</ex></expan> torpes, y
                        suzias: que ellas, los perdonauan. Tambien dezian, que esta diosa, o diosas: tenjan poder, para prouocar o luxurja: y para inspirar, cosas carnales: y para fauorecer, los torpes
                        amores: y despues de hechos los pecados, dezian, que tenjan tambien poder, para perdonarlos, y alimpiar dellos, perdonandolos: si los confessaban, a los sus satrapas: que eran los
                        adiujnos, que tienen los libros, de las adiujnanças: y de las venturas, de los que nacen: y de las hechizerias, y agueros: y de las traditiones, de los antiguos, que vinjeron de mano
                        en mano, hasta aellos. Pues desque el penjtente, determjnaua <!--I am not sure if is determjnara--> de <expan>cō<ex>n</ex>fessar</expan>: yua luego abuscar a alguno de los ya dichos:
                        delante qujen se solian confessar, y deziale. Señor querriame, llegar, adios todopoderoso, y que es amparador de todos: el qual se llama, ioalli, ehecatl: este es, tezcatlipuca,
                        querrja hablar en secreto, mjs pecados. Oydo esto, el satrapa deziale: seas ayas muy bien venjdo hijo: que lo que dezis, que quereys hazer, para vuestro bien, y prouecho es. Dicho
                        esto, miraua luego, el libro, de las adiujnanças: que se llamaua, tonal amatl, para por el saber: que dia seria, mas oportuno, para aquella obra. Y aujendo visto, el dia
                        <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> conuenja: deziale para tal dia vendreys: porque entonce, reyna buen signo: paraque, esto se haga, prosperamente. llegado
                        <!--I see there is not capital leter in llegado. Check this--> el dia, que le auja mandado, que bolujesse el penitente: compraua vn petate nueuo, Yencienso
                        <!-- I am not sure with this word and capital letter--> blanco: que lla-</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">tlaçulteteu. Auh ynjc motocaiotia tlahelquanj: qujl ipampa, imixpā
                        mjtoa, imjxpan mopoa, yn jxqujch nequalli: iixpan mjtoa, momelaoa, yn jxqujch tlahellachioalli: immanel cenca temamauhti, immanel cenca oujh: atle mopinavizcaoa, vel muchi, iixpan
                        neci, ixpan mjtoa. Neiolmelaoaliztli. Qujlmach in tlaçulli, in teuhtli, in aujlnemjliziotl: iehoatl qujtemaca, ic temotla, ic tehipitza in tlaçulteutl. Auh can no iehoatl,
                        qujtepolhuja: iehoatl chico, tlanaoac qujujca, qujteca: iehoatl, tepapaca, tehaltia: iehoatl imac manj ym matlalatl, in toxpalatl. Auh inje qujtepopolhuja, ynjc chico, tlanaoac,
                        qujujca, qujteca: iixpan neiolcujtilo, iixpan neiolmelaoalo, yn tlaçulteutl, iixpa mopoa, mjhtoa, in tetlachioal. Auh iix, ynacaz, ytlacaccauh muchioa, in tlapouhquj, in tlamatinj,
                        yn jmac manj, yn amuxtli, yn tlacujlolli: in qujpia yn tlilli, yn tlapalli, yn matile yn piale, yn nonotzale, yn oqui</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="7v">
                  <pb type="folio" n="7v"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p>man copalli, y leña para el fuego: enque se auja de quemar, el copalli.Y si el penitente, era persona
                        principal, o puesta en dignidad: el satrapa, yua asu casa, para confessarle: o por uentura, el penitente, aunque fuesse principal: yua asu casa del satrapa. llegado
                        <!--Not sure whith capital letter L-->, barria muy bien, el lugar: donde se auja de tender, el petate nueuo: para ponerse sobre el confessor. Y luego encendian fuego, y echaua el
                        copal, enel fuego, el satrapa: y hablaua al fuego, deziale. Vos señor, que soys el padre, y la madre de los dioses: y soys el mas antiguo dios. Sabed que es venjdo aquj, este
                        <expan>Vr̄o<ex>Vuestro</ex></expan>
                        <!-- Check this expansion --> vasallo, este <expan>vr̄o<ex>vuestro</ex></expan>
                        <!-- Check again --> sieruo: y viene llorando, viene con gran tristeza, y viene con gran dolo. Y esto es, porque se conoce, auer errado, auer resbalado, y tropeçado, y en contrado,
                        con algunas suziedades, de pecados: y con algunos graves delictos, dignos de muerte: y desto viene muy penado, y fatigado. Señor <expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan>
                        <!-- check expansion -->, muy piadoso: pues que soys amparador, y defensor de todos: recebid apenitencia, oyd la angustia: deste, <expan>vr̄o<ex>vuestro</ex></expan>
                        <!-- Check expansion --> sieruo, y vasallo. Acabada esta oracio, el satrapa bolujase, al <expan>penitē<ex>n</ex>te</expan>: y hablauale desta manera. hijo has venjdo, ala presencia,
                        del dios fauorecedor, y amparador, de todos. Veniste, apublicarle, tus interiores hedores, y pudredumbres: vienes a abrirle, los secretos, de tu coraçon: mjra que no te despeñas,
                        mjra que note desbarranques, mjntiendo en su presencia, de nuestro señor: desnudate, hecha fuera, todas tus verguenças, en presencia de <expan>nr̄o<ex>nuestro</ex></expan>
                        <!-- Check expansion --> señor: el qual se llama, ioalli, ehecatl: esto es, tezcatlipuca. Es cierto,</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">jto yn mojolmelaoaz in tlapilchioale; achto qujdacaqujtia, in
                        tlapouhquj, qujlhuja. Ca ytechtzinco njnaxitiznequj, yn tlacatl, yn totecujo, in tloque naoaque: in totecujo, yioalli, yn ehecatl, ytoptzin, ypetlacaltzin, njcnottitiliznequj.
                        Qujlhuja in tlapouhquj: otimotlacnelili: qujnaoatia, yn iqujn oallaz: qujpepena in tonalli, qujtta yn jamux, yn jtlacujlol: qujtta, yn iqujn qualli tonalli, yn ieccan, in qualcan:
                        mjtoa: qujtonalpepenja. Auh yn ie yquac, in ie ynaoatilpan, iancujc petlatl quicoa: yoan copalli, yoan quaujtl: yn tlamauizti in tlamaceuhquj, çan ichan yn moiolmelaoa, ie vmpa iauh
                        in tlapouhquj. Auh anoce teujc iauh, in tlamaceuhquj: iancujc petlatl in moteca, vellachpano yn vncan motlalia; yoan tletlalilo: njman copalli contema in tleco in tlapouhquj,
                        qujnotza in tletl; qujlhuja. Teteu ynnan, teteu ynta, veue teutl, njcan oallatia in cuj</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="8">
                  <pb type="folio" n="8"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">que estas delante del, aunque no eres digno de verle: nj aunque el te hable: por
                        que es inujssible, y no palpable. Pues, mjra, como vienes, que coraçon traes: no dudes de publicar tus secretos, ensu presencia: cuenta tu vida, relata tus obras: de la mjsma manera
                        que heziste, tus excesos y offensas. Derrama tus maldades, en su presencia: cuenta <expan>cō<ex>n</ex></expan> tristeza, <expan>anr̄o<ex>anuestro</ex></expan>
                        <!-- Check expansion --> señor dios, que es fauorecedor de todas: y tiene, abiertos los braços, y esta aparejado, para abraçarte: y para tomarte acuestas. Mira que no dexes nada por
                        verguença: mjra que no dexes nada, por flaqueza: Oydo esto, el penitente, luego hazia juramento, de dezir la verdad: de la manera, que ellos vsauan jurar: tocando la tierra, con la
                        mano, y lamjendo, lo que se le auja pegado: y luego echaua, copalli, enel fuego: que era otro <expan>juramē<ex>n</ex>to</expan>, cerca de dezir, la verdad: luego se sentaua, delante
                        del satrapa. Y porque le tenja, como por ymagen, y vicario de dios: començauale, a hablar desta manera. O señor nuestro, que atodos recibes, y ampares: oye mis hediondeças, y
                        pudredumbres entu presencia, me desnudo, y hecho fuera, todas mis <expan>verguē<ex>n</ex>ças</expan>, quantas he hecho: no te son por cierto occultas, mjs maldades, que he hecho:
                        porque todas las cosas, te son manjfiestas; y claras. Dicho esto: luego comjença, adezir sus pecados: por la mjsma orden, que los hizo: con toda claridad, y reposo: como qujen va,
                        por vncamjno, muy derecho: sin desujar, a vna parte, nj aotra. Y acabando de dezir, todo lo que auja hecho: comen</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">tlapilli, yn atlapalli, yn maceoalli: njcan chocatiujtz, tlaocuxtiujtz, moteupouhtiujtz, ancan
                        omalauh, ancan omotepotlamj, anean oqujnamjc yn vitlallotl, in tocatzaoalli, yn çacamjtl; a qujiolitlacoa, qujtequjpachoa, Tlacatle, totecujoe, tloquehe naoaquehe, manoço xicmocujli,
                        ma xicmocaqujti, yn jnentlamachiliz yn maceoalli. Niman qujnotza, yn moiolmelauhquj, in iehoatl tlapouhquj: qujlhuja. Tioalmovicatia yujctzinco, iixpantzinco, in tloque naoaque;
                        ticmolhujlico, ticmomaqujlico, yn mjiaca, in mopalanca: ticmotlapolhujlico, in motop, im mopetlacal, a ma no ceppa ieh njcan timatoiauj, timotepexiuj: ma ixpantzinco ximopepetlaoa,
                        ximomamaxauj, in tloque, naoaque, in totecujo, in ioalli, in ehecatl. A cujx tictlacaittaz in totecujo, a cujx mjtztlacanotzaz: ca ioalli, ca ehecatl. Auh ynjn quen tiujtz, ma
                        xictlapo im motop, in mopetlacal: ma xicpoa in monemjliz, in motlachioal, yvin</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="8v">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">çaua luego a hablar el satrapa: diziendo desta manera. Hijo has
                        hablado, <expan>anr̄o<ex>anuestro</ex></expan> señor dios: diziendo delante del, tus malas obras: agora tambien, ensu nombre te qujero dezir: lo que eres obligado, a hazer. Quando
                        decienden, ala tierra, las diosas, llamadas cioapipilti: o quando se haze, la fiesta de las diosas, de la carnalidad: que se llaman ixcujname: ayunaras quatro dias, afligiendo tu
                        estomago, y tu boca. Y llegado el dia de la fiesta, destas diosas, ixcujname: luego de mañana, o en amaneciendo: paraque hagas la penintencia conuenjble, por tus pecados. Passaras la
                        lengua, por el medio, de parte a parte: con algunas mjmbres, que se llaman teucalçacatl, o tlacotl: y si mas qujsieres, pasarlas has, por las orejas, lo vno de dos: y esto haras en
                        penjtencia, y satisfacion, por tu pecado: no por via, de merecjmjento: sino en penitencia del mal, que heziste. Traspassaras, la lengua, por el medio, con alguna espina, de maguey: y
                        despues por el mjsmo, agujero, passaras las mjmbres: passaras cada vna, por delante tu cara, y acabando de sacarla: arrojar la has, atras de ti azia las espaldas: y si qujsieres, de
                        todas ellas, hazer vna, <expan>atā<ex>n</ex>do</expan> todas, la vna con la otra: <expan>oraseā<ex>n</ex></expan> quatrozientas, o ochozientas: las que vujeres de sacar, por la
                        lengua: haziendo esto, se te perdonan, las suziedades, que heziste. Y sino tiene muchos, nj graues pecados, el penjtente: dizele, el satrapa, delante de qujen se confiessa. hijo,
                        ayunaras, fatigaras, tu</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">quenjn ticmati, yvin quenjn cah: in quenjn muchiuh, in quenjn tax: in quenjn ticchiuh, in monequal, in
                        monequaujtec: xicnoquj, xicpetlanj, in maiectica, in maqualtica, in mjiaca in mopalanca. Auh xicmotlaoculnonochili, yn totecujo, in tloque naoaque, in momaçoaltitica, y macochetica,
                        in teputzetica; ximotlapalo, ma timopinoquetz, ma titzicolo. Nimā ōtlalqua in tlamaceuhquj, oncopaltema: njman ixpan motlalia in tlapouhquj: qujlhuja, injc teviujti, ynjc tepatiloti,
                        ynjc teixiptla. Totecujoe, tloquehe, naoaquehe: ca ticmocujlia, ca ticmocaqujtia, in njiaca in nopalanca: mjxpantzinco, njnopepetlaoa, njnomamaxauja: ca onax, ca onjcchiuh: cujx
                        ichtaca, cujx tlaiooaian, ca tezcac, ca tlavilpan im mjxpantzinco, yn onax. Niman compeoaltia: in jtlapilchioaliz, vel iujn quenjn cah, vel yujn quenjn qujchiuh: yn maca çan cujcatl,
                        cenca çan jvin coneoa, cencan</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="9">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">estomago, con hambre: y tu boca con sed, comjendo sola vna vez, al medio dia: y esto quatro dias. Ole mandaua, yras a ofrezer, papeles a los luagres
                     acostumbrados: y haras ymagines, cubriras con ellos, las ymagines, que llevares, hechas segun tu deuocion: y haras, en su presencia, la cejmonja acostumbrada: de cantar, y baylar, en
                     su presencia. O le dezia, has ofendido adios, enborrachandote: conujene te satisfazer, al dios del vino, llamado totochti: y quando fueres, a yras desnudo, sinque lleues, njnguna
                     otra cosa: sino vn papel delante, y otro de tras: para cubrir tus partes vergonçosas. Y quando hecha, tu oracion: te bolujeres los papeles, conque vas ceñjdo de tras, y delante:
                     arrojarlos has, delante de los dioses, que alli estan. Acabada, la confession y recebida la penjtencia: el penjtente, yuase para su casa, y procuraua, de
                     <expan>nū<ex>n</ex>ca</expan> mas boluer, a hazer, aquellos pecados, de que se auja confessado: <expan>porq̄<ex>ue</ex></expan> dezian: que si otrauez reyncidia, en los pecados,
                     no tenja remedio. No hazian, esta confession: sino los vicjos <!-- other option is viejos. Garibay choose this last one-->, por graues pecados: como es adulterios. Et
                     <!-- I am not sure about this sign -->. Y la razon, porque se confessauan: era por librarse, de la pena temporal: que estaua señalada, alos que cayan, en tales pecados: por librarse,
                     de no recebir pena, de muerte: o machucandolela cabeza o haziendo la tortilla: entre dos grandes piedras. Es de saber, que los satrapas, que oyan los pecados: tenjan
                     <expan>grā<ex>n</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">yvin conjtoa, yn juh qujchjuh, im maca çan vtli, cencan qujtocatiuh yn jtlachioal, yn juhuj cencan qujtocatiuh. Auh yn otlamjto yn jtlatol, yn omuchi
                        qujto ytlachioal: qujnanqujlia, yn tlapouhquj, yn jxtli, yn nacaztli muchioa, in teujujti, in tepatilloti: qujlhuja. O ca ticmononochilia, ca ticmomaqujlia, in tloque naoaque, im
                        motlachioal, in monequavitec. Auh ynjn, ca izca yn taiz, yn ticchioaz: yn jquac temoa, yn jquac temo cioapipilti, anoçe yn jquac ymjlhujuh cioapipilti, yn jxcujname: naujlujtl
                        timoçaoaz, timocuj tlaxculçaoaz, timotenoatzaz. Auh yn iquac vel jlhujtl, in ie oallatujh, in ioaltica tiçacatlaçaz, titlacoqujxtiz: ynjn motlapilchioal, iuh ticnamjctiz y: auh ynjn
                        iuh namjque ez y: auh jn quenjn ticnequiz, iuh ticnequiz: yntla tiçacatlaçaz, iehoatl in teucalçacatl tiqujxtiz, anoço tlacotl. Auh aço monacazco in titlaqujxtiz, anoço monenepilco.
                        Auh</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="9v">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">secreto, que jamas dezian, lo que aujan oydo, en la confession: porque tenjan, que no lo aujan oydo ellos, sino su dios: delante de qujen solo, se
                        descubrian, los peccados: no se pensaua, que hombre, los vujesse oydo, nj hombre, se vujessen dicho: sino adios. Cerca de lo arriba dicho sabemos: que aun despues aca, enel
                        <expan>xp̄<ex>christ</ex>ianjsmo</expan> porfian alleuarlo adelante, en quanto toca, a hazer penjtencia: y cofessarse, por los pecados graues, y publicos: como es homjcidio,
                        adulterio. Et <!-- or Ej -->. pensando, que como enel tiempo passado, por la confession, y penitencia, que hazian: se les perdonauan, aquellos peccados, enel foro judicial. Tambien
                        agora, quando alguno mata, o adultera: acojese, <expan>an̄r̄as<ex>a nuestras</ex></expan> casas, y monasterios, y <expan>callā<ex>n</ex>do</expan>, lo que hizieron: dizen que qujeren
                        hazer, penjtencia: y cauan, en la huerta, y barren encasa, y hazen lo que les mandan: y confiessan se de ay algunos dias: yentonce, de claran su peccado: y la causa, porque vinjeron,
                        a hazer penjtencia. Acabada, su confession, demandan vna cedula firmada, del confessor: con proposito, de mostrarla, alos que rigen, gouernador, y alcaldes: paraque sepan, que han
                        hecho, penjtencia, y confessados: y que ya no tiene nada, contra ellos, la justicia. Este embuste, casi ninguno, de los religiosos, nj clerigos, entienden, por donde va, por ignorar,
                        la costumbre antigua que tenjan: segun que arriba, esta escripto: mas antes piensan, que la cedula, la demandan: para mostrar, como esta confessado, aquel año. Esto</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">ynjc tiqujxtiz: ca amo ma çan titlamaçeoaz, ca teuhtli, tlaçulli in tictlaça, tictlacoçoz, ticcujtlacueponiz ȳ monenepil, mjxpampa ticaquiz, motzintlan in ticqujxtiz, in
                        tictlaçaz: aço çan cecen in ticqujxtiz, anoço çan ticcenqujxtiz, tictlatlaçalhuiz, yn aço centzontli, aço vntzontli, in ticqujxtiz tlacotl: ic poliuiz, in motlatlacul, in
                        motlapilchioal, im monequal. Auh intla çan xicca, yn jtlapilchioal, tlamaceuhquj: qujlhuja, timotenoatzaz, titlacatlaquaz, timocujtlaxculçaoaz, naujlhujtl: anoço qujlhuja titlatotiz,
                        timoteteuhcaoaz, titepiquiz: anoço qujlhuja. ca nel vctli, yn jpan otitlaneçomalti, tiqujnqujxtiz in totochtin. Auh qujlhuja, ynjc qujnaoatia: yn iquac tiaz, yn titlamaceoaz
                        ioaltica, atle motech vetztiaz, tipetlauhtiaz: yn momaxac, amad tlaitzcopeoalli in mantiaz: cented mjeampa, motzindampa, mantiaz. Auh yn jquac tioalmocuepaz, vmpa tocontlaçaz yn
                        jmjxpan totecujooan, yn teteu, ym mama</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="10">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">sabemos, por
                        mucha esperiencia, que dello tenemos. Dize, que se confessauan los viejos: y de los grandes pecados dela carne. Desto, bien se arguye, que aunque aujan hecho, muchos pecados, en
                        <expan>tiē<ex>m</ex>po</expan> de su juuentud, no se confessauan dellos, hasta la vejez: por no se obligar, a cesar de peccar, ante de la vejez: por la opinjon que tenjan: que
                        el que tornaua, areynçidir en los peccados, al que se confessaua vna vez, no tenja remedio. En lo arriba dicho, no ay poco fundamento para arguyr: que estos yndios desta nueua
                        españa: se tenjan por obligados, de se confessar, vna uez, enla vida, y esto inlumjne natural, sin auer tenjdo noticia, de las cosas de la fe.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">cue. Auh yn jquac otlamaceuh, njman oalauh yn jehan: ic cenmajan, monemjlizcuepa: qujlmach inda oc cepa tlatlacoz, qujl ça aoemo tlaoculilonj.
                        Qujlmach çan yio vey nequalli, vey nequaujtectli, in tetlaximaliztli: in qujtoaia veuetque. Jnjc moiolmelaoaia veuetque: qujlmach, iehoatl, ynje amo tzacujltilozque, njean
                        tlalticpac, yn jntlapilchioal: yntla otetlaxin: ynje amo quatetlaxililoz, ynje amo quatepitzinjloz, ynje amo quatetzotzonaloz, moiolmelaoa. Jn tlapouhqui, yn jixpan tlalilo,
                        tlapilchioalli: çan njman acan qujtoa, in tlein ixpan tlalilo, in tlein ilhujlo: ipampa ca amo ieh yn jlhujlo, in nonotzalo, ca tloque, ca naoque, in maco, in jlhujlo, in
                        tlapilchioalli: ca amo ieh motta, im maceoalli.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
