<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <head></head>
      </front>

      <body>         
         <div1 type="book" n="1">
            <head xml:lang="sp">Libro primero, en que se trata, de los dioses que adorauan, los naturales, desta tierra: que es la nueua españa</head>
            <head xml:lang="na">Inic ce amuxtli, vncan moteneoa, in teteuh: in qujnmoteutiaia in nican tlaca.</head>
            
            <div2 type="chapter" n="1">
               <div3 type="folio_block" n="1">
                  <pb type="folio" n="1"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Capitulo primero, que habla, del principal dios: que <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, y aquien sacrificauan los mexicanos llamado vitsilubuchtli.</head>
                     <p xml:lang="sp">Este dios, llamdo vitsilbuchtli, fue otro hercules: el qual fue robustisimo, de grandes fuerças, y muy belicoso: <expan>grā<ex>n</ex></expan> destriuydor de pueblos y matador de
                        gentes; en las guerra era como fuego biuo, muy temeroso asus contrarios: y afsi<!--looks like asi but cant tell what letter after a is--> la deuisa que traya, era vna cabeça de
                        dragon, muy espantable: que echaua fuego, por la boca. Tambien este, era nigromantico, o embaydor:que se trasformaua, enfigura de diuersas aues, y bestias. A este hombre, que por su
                        fortaleza, y destreza en la guerra: le tuujeron en mucho, los mexicanos quando viuja. Despues que murjo, le honrraron, como adios: y le ofrezian esclauos, sacrificandolos, en su
                        presencia: buscauan, que estos esclauos, fuesen muy regalados, y muy bien ataujados, <expan>cō<ex>n</ex></expan> aquellos aderecos, <expan>q<ex>ue</ex></expan> ellos
                        <expan>vsauā<ex>n</ex></expan>: de orejeras, y barbotes: esto hazian, por mas <expan>hō<ex>n</ex>rrarle</expan>. Otro semejante a este vuo en las partes de tlaxcalla: que se
                        llamaua, camaxtle.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic ce capitulo, yntechpa tlatoa, yn oc cenca tlapanauja teteuh: yn qujnmoteutiaia, yoan yn qujntlamanjliaia, yn ievecauh.</head>
                     <p xml:lang="na">Vitzilubuchtli: çan maceoalli, gan tlacatl catea: naoalli, tetzaujtl, atlacacemelle, teixcuepanj: qujiocoianj in iaoiutl, iaotecanj, iaotlatoanj: ca itechpa mjtoaia, tepan qujtlaça
                        yn xiuhcoatl, in mamalhoaztli. q. n. iaoiutl, teuatl, tlachinolli. Auh yn jquac ilhujqujxtiloia, malmjcoaia, tlaaltilmjcoaia: tealtiaia, yn pochteca. Auh ynjc muchichioaia;
                        xiuhtotonacoche catca, xiuhcoanaoale, xiuhtlalpile, matacaxe, tzitzile, oiuoalle.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="2">
               <div3 type="folio_block" n="1">
                  <pb type="folio" n="1"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head>Capitulo segundo, que trata del dios llamado paynal: el qual siendo hombre, era adorado por dios.</head>
                     <p>Este dios, llamado paynal: era como sota capitan, del arriba dicho: porque el arriba dicho, como mayor capitan dictaua, quando se auja de hazer <expan>guer<ex>ra</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head>Jnic vme capitulo, ytechpa tlatoa yn teutl yn jtoca paynal: yn qujmoteutiaia, yoan in qujtlamanjliaia ie uecauh.</head>
                     <p>Paynal: motepatillotianj, moteixiptlatianj: tepan mixeoanj: iehica ca qujmixiptlatiaia, in <expan>vitzilubuch<ex>tli</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="section" subtype="folio_block">
                  <pb type="folio" n="1v"/>
                  <div4 xml:lang="sp">
                     <p>ra, a algunas prouyncias. Este como su vicario, seruja de quando <expan>repentinamē<ex>n</ex>te</expan>, se ofresia de salir al encuentro, a los enemigos: porque entonce
                        era menester, que este paynal, que qujere dezir: ligero, apresurado, saliese en persona, a mouer la gente: para que <expan>cō<ex>n</ex></expan> toda priesa saliesen, auerse con
                        los enemigos. Despues de muerto, la fiesta que le hazian: era que vno de los satrapas, tomaua la ymagen, deste paynal: compuesta con ricos ornamentos, como dios: y hazian vna
                        procesion con el, bien larga: y todos yuan corriendo, a mas correr: ansi el que le lleuaua, como los que le segujan. En esto, <expan>representauā<ex>n</ex></expan>, la priesa, que
                        muchas vezes, es necesaria: para resitir, a los enemigos: que sin saberlos acometer, haziendo celadas</p>
                  </div4>
                  <div4 xml:lang="na">
                     <p>tli, yn iquac tlaiaoaloaia, motocaiotia paynal: ipampa ca cenca, qujtototzaia, qujmotlalochtiaia. Auh in maceoalti, qujtocaia, qujtlalochtocaia, coiohujtiuja, quicaoatztiuja,
                        teuhtli quiquetztiuja, tlalli qujpototztiuja: iuhqujn tlaixqujqujça, tlalli tetecujca: auh ce tlacatl qujnapalotiuja. Auh ynjc muchichioaia, teuquemetiuja, quetzalapanecaiutl, in
                        contlalitiuja, ixoacalichioale, ixcitlalichioale, mixcitlalichiuh, xiuhiacamjoa, vitzitzilnaoale, eltezcaoa, xiuhchimale.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="3">
               <div3 type="folio_block" n="1v">
                  <pb type="folio" n="1v"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El tercero capitulo, trata: del dios llamado, tezcatlipoca: el qual generalmente, era tenjdo por dios: entre estos naturales, desta nueua españa, es otro Jupiter.</head>
                     <p xml:lang="sp">El dios, llamado tezcatlipuca: era tenido por verdadero dios, y invissible: el qual andaua, en todo lugar: enel cielo, enla tierra, y enel infierno. Y tenjan, que quando andaua
                        enla tierra, mouja guerras, enemistades, y discordias: dedonde resultauan, muchas fatigas, y desasosiegos: dezian que el mesmo, incitaua a vnos contra otros: para que tuuiessen
                        guerras. Y por esto le llamauan necoc iautl<!-- not sure on spelling-->, quiere dezir: sembrador de discordias, de ambas partes. Y dezian, el solo ser el que entendia, en el
                        regimjento del mundo: y que el solo daua, las prosperidades, y riquezas y que el solo las quitaua, quando se antojaua. Daua riquezas, <expan>prospe<ex>ridades</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic ey, capitulo, ytechpa tlatoa in teutl, yn jtoca tezcadipoca: in qujmoteutiaia, yoan in qujtlamanjliaia, ie uecauh.</head>
                     <p xml:lang="na">Tezcatlipoca: ynin vel teutl ipan machoia, noujian ynemjian: mictla, tlalticpac, ylhujcac. Jn jquac nemja tlalticpac, iehoatl qujiolitiaja, in teuhtli tlaçolli: cococ teupouhquj,
                        qujteittitiaia, tetzalā, tenepantla motecaia: ipampa y, mjtoaia necoc iautl, muchi qujiocoiaia, qujtemoujaja, qujteecaujltiaia, qujtecujtiaia, yn jxquich aqualli tepan muchioaia:
                        teca maujltiaia, tequequeloaia. Auh in quenman, <expan>qujtema<ex>caia</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               
               <div3 type="folio_block">
                  <pb type="folio" n="2"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">ridades, y riquezas y que el solo las quitaua, quando se antojaua. Daua riquezas, prosperidades, y forma, y fortaleza, y señorios, y dignidades, y honrras: y las quitaua, quando
                        se le antojaua: por esto le tenjan. y reuerenciauan: porque tenjan, que es su mano estaua,el leuantar, y abatir. De la honrra, que se le hazia, esta adelante, en el libro
                        segundo.</p>                     
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">caia, in necujltonolli: in tlatqujtl, in oqujchiotl, in tiacauhiutl, in tecuiotl, in tlatocaiutl, in pillotl, in mauizçotl.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="4">
               <div3 type="folio_block" n="2">
                  <pb type="folio" n="2"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El quarto capitulo, trata: de dios que se llamava, tlaloc tlamacazquj</head>
                     <p xml:lang="sp">Este dios, llamado tlaloc tlamacazquj, era el dios de las lluujas: tenjan que el daua, las lluujas, paraque regassen la tierra: mediante la qual lluuja, se
                        <expan>crjauā<ex>n</ex></expan> todas las yeruas, arboles, y frutas, <expan>ymā<ex>n</ex>tenjmjentos</expan>. Tambien tenjan, que el embiaua, el granizo, y los relampagos y
                        rayos, y las tempestades del agua: y los peligros de los rios, y de la mar. En llamarse, tlaloc tlamacazquj, qujere dezir: que es dios, que habita, en el parayso terrenal: y que
                        da a los hombres, los mantenjmjentos necessarios: para la vida corporal. Los serujicios, que se le hazian, estan en el sugundo libro: entre las fiestas, de los dioses.</p> 
                     <figure  xml:id="b1c04_image1" xml:lang="sp" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnjc nauj capitulo, ytechpa tlatoaia yn teutl, yn jtoca daloc, tlamacazquj.</head>
                     <p xml:lang="na">Tlaloc, tlamacazquj: ynjn ipan machoia, in qujiaujtl: ca iehoatl quiiocoaia, qujtemoujaia, qujpixoaia, in quijaujtl, yoan in teciujtl: quixotlaltiaja, qujtzmolinaltiaja,
                        qujxoxuvialtiaja, quicueponaltiaja, quizcaltiaia in quaujtl, in çacatl, in tonacaiotl. Yoan no itech tlamjloia, in teilaqujliztli, in tlaujtequjliztli. Auh ynjc muchichioaia,
                        tlaixtlilpopotzalli, tlaixolhujlli, motliloçac, ixmjchioave, ixmichioauhio, auachxicole, aiauhxicole, aztatzone, chalchiuhcozque, poçulcaque, no tzitzile, aztapilpane.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="5">
               <div3 type="folio_block" n="2">
                  <pb type="folio" n="2"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El capitulo quinto, trata: del dios, que se llama, quetzalcoatl: dios de los vientos.</head>
                     <p xml:lang="sp">Este quetzalcoatl, aunque fue hombre, tenjanle por dios; y dezian que barria el camjno, a los dioses, del agua. Y</p>                     
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic macujlli capitulo, ytechpa tlatoa yn teutl, yn jtoca quetzalcoatl.</head>
                     <p xml:lang="na">Quetzalcoatl: yn ehecatl ynteiacancauh yntlachpancauh in <expan>tlalo<ex>que</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio" n="2v">
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">esto adiujnauan, porque ante que comjençan, las aguas, ay grandes
                        vientos u poluos: yesto dezian, que quetzalcoatl, dios de los vientos, barria los camjnos, alos dioses, de las lluujas: paraque vinjessen, alluuer. Los sacrificios, y cerimonjas,
                        <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> honrrauan aeste dios: estan escritas adelante, enel segundo libro. Los ataujos, <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> le adorauan, eran los sigujentes:
                        vna mitra enla cabeça, con vn penacho de plumas, que se <expan>llamā<ex>n</ex></expan> quetzalli: la mitra, era manchada, como cuero de tigre. La cara tenja teñjdo de negro, y todo
                        el cuerpo: tenja vestida, vna camissa, como sobrepeliz labrada: no le llegaua, mas de hasta la cinta. Tenja, vnas orejeras de turquesas, de labor mosayco: tenja vn collar de oro, de
                        que colgauan, vnos caracolitos mariscos, preciosos. Lleuaua acuestas, por deujsa, vn plumaje: amanera de llamas de fuego. Tenja vnas calças, desde la rodilla abaxo, de cuero de
                        tigre: de las quales colgauan, vnos caracolitos mariscos. Tenja calçados vnas sandalias, teñjdas de negro: rebuelto com marcagita <!--we think-->. Tenja enla mano izqujerda, vna
                        rodela, con vna pintura, con cinco angulos: que llaman, el joel de Viento <!--not sure if upper or lower case-->. Enla mano derecha, tenja vn cetro: amanera de bacculo, de obispo: en
                        lo alto, era en roscado, como baculo, de obispo, muy labrado, de pedrerja: pero no era largo, como el baculo: parecia por donde se tenja, era como enpuñadora de espada. Era este, el
                        gran sacerdote, del templo.></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">que, yn aoaque, yn qujqujiauhti. Auh yn jquac molhuja eheca, mjtoa: teuhtli quaqualaca, ycoioca, tetecujca, tlatlaiooa,
                        tlatlalpitza, tlatlatzinj, motlatlaueltia. Auh yujn yn muchichioaia: ocelocopile, mjxtlilpopotz, hecanechioale, mizqujnechioale, tzicoliuhcanacoche, teucujtlaacuechcozque,
                        quetzalcoxollamamale, ocelotzitzile, icpaomjcicujle, hecacozcachimale, hecaujque, no poçulcaque.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="6">
               <div3 type="folio_block" n="2v">
                  <pb type="folio" n="2v"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">Enel capitulo sexto, se trata: de las diosas, principales: que se <expan>adorauā<ex>n</ex></expan>, enesta nueua españa.</head>
                     <p xml:lang="sp">La primera, destas diosas, se llamaua cioacoatl: dezian que esta diosa, daua cosas aduersas: como pobreça, abatimjento, trabajos. Aparecia muchas vezes, segun dizen: como vna señora,
                        compuesta, con vnos ataujos: como se vsan, en palaçio. Dezian, que de noche, bozcaua, y bramaua, enel ayre. Esta diosa, se llama cioacoatl, que qujere dezir: muger de la culebra: y
                        tambien la llamauan, tonantzin, que quejere dezir:<expan>nra<ex>nuestra</ex></expan> madre. Enestas dos cosas parece, que esta diosa, es nuestra madre eua: la qual fue engañada de la
                        culebra: yque ellos tenjan noticia, del negocio, que passo: entre nuestra madre, eua, y la culebra. Los ataujos conque esta muger, aparecia:</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnjc chiquace capitulo: vncan moteneoa, yn oc cenca tlapanauja yn cioateteu: yn qujnmotcutiaia, in qujnteutlapiqujaia yn njcan tlaca.</head>
                     <p xml:lang="na">Cioacoatl tequanj: yoan tetzaujtl, tetetzaujanj, icnoiutl qujteittitia: ca mjtoaia, victli mecapalli, qujtemacaia, ic temotlaia. Auh ynjc moteittitiaia, motenextiliaia: iuhqujn
                        tecpan cioatl, nanacoche, iitznacoche, iztaian moquetza, iztaian actica, iztacatla ycaia, iztazticac, vel panj qujquetza yn <expan>jne<ex>axtlaoal</ex></expan></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="folio_block" n="3">
                  <pb type="folio" n="3"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">eran blancos. Y los cabellos, los tocaua:
                        de manera que tenja, como vnos corneçuelos, cruzados: sobre la frente. Dizen <expan>tā<ex>m</ex>bien</expan>, que traya, vna cuna, acuestas: como qujen trae, asu hijo, enella: y
                        ponjase enel tianquez, entre las otras mugeres: y desapareciendo, dexaua allo, la cuna: quando las otras mugeres, aduertian: <expan>q<ex>ue</ex></expan> aquella cuna, estaua alli
                        olujdada: mjrauan, lo que estaua enella: y <expan>hallauā<ex>n</ex></expan> vn pedernal, como hierro, de lançon: <expan>cō<ex>n</ex>que</expan> ellos matauan, alos que
                        <expan>sacrificavā<ex>n</ex></expan>. Enesto, entendian: que fue cioacoatl, la que lo dexo alli.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">axtlaoal, yn jaxtlacujl, ioaltica chocatinenca,
                        tecoiouhtinenca, no iautetzaujtl catca. Auh yuj yn muchichioaia yxiptla, yn jxaiac, centlacochichiltic, centlacotliltic, yujquatzone, teucujtlanacoche, quechqueme, xiuhtzotzopace.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="7">
               <div3 type="folio_break" n="3">
                  <pb type="folio" n="3"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El septimo capitulo, trata: dela diosa, que se llamaua, chicomecoatl: es otra diosa ceres.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, llamada chicome coatl: era la diosa, de los mantenjmjentos: assi delo que come, y de lo que beue. A esta la pintauan, con vna corona, en la cabeça: y en la mano derecha,
                        vn vaso, y en la izqujerda, vna rodela, con vna flor grande pintauan. Tenja su cueytl, y vipilli, y sandalias, todo bermejo: y la cara teñjda de bermejo. Deujo esta, ser la primera
                        muger: que començo a hazer, pan, y otros manjares, y gujsados.</p>
                     <figure xml:id="b1c07sp_image1" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic chicome capitulo: vncan moteneoa, yn cioateutl: yn jtoca, chicome coatl.</head>
                     <p xml:lang="na">Chicome coatl: iehoatl ipan mjxeoaia, qujmjxiptlatiaia, in tonacaiotl: yoan in çaço tlein ynenca, yiolca maceoalli, yn joa, yn qualo. Auh yujn yn nechichioale catea; ixtlauhxaoale,
                        amacale, axochiavipiie, axochiacueie, no poçulcaque, tonalchimale, tonatiuhchimale.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
            
            <div2 type="chapter" n="8">
               <div3 type="folio_break" n="3">
                  <pb type="folio" n="3"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <head xml:lang="sp">El capitulo octauo, trata: de vna diosa, que se llamaua, la madre de los dioses: coraçon de la tierra, y nuestra abuela.</head>
                     <p xml:lang="sp">Esta diosa, era la diosa, de las medicinas, y de las yeruas medicinales: adorauanla, los medicos, y los <expan>ciuja<ex>nos</ex></expan></p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <head xml:lang="na">Jnic chicuei, capitulo: vncā moteneoa, yn cioateutl, yn jtoca: Teteu ynna: no motocaiotia, Tlalli yiollo, yoan Toçi.</head>
                     <p xml:lang="na">Jnnā catea yn teteu, qujmoteutiaja, in titici, in teitzmjnque,</p>
                  </div4>
               </div3>
               
               <div3 type="folio_break" n="3v">
                  <pb type="folio" n="3v"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">nos, y los <expan>sā<ex>n</ex>gradores</expan>. Y tambien las parteras, y
                        las que dan yeruas, para abortar. Y tambien, los adiujnos: que dizen la buenauentura, o mala, que han detener, los niños: segun su nacimjento. Adorauanla tambien, los que echan
                        suertes, con granos de mahiz: y los que agurean, mirando el agua, en vna escudilla. Y los que echan suertes, con vnas cordeçuelas, que atan, vnas con otras: que llaman,
                        mecatlapouhque. Y los <expan>q<ex>ue</ex></expan> sacan, gusanillos, de la boca, y de los ojos: y pedreçuelas, de las otras partes del cuerpo: que se llaman, tetlacujcujlique.
                        Tambien, la adorauan, los que tienen, ensus casas, baños, o temazcales: y todos ponjan, la ymagen desta diosa, en los baños: y <expan>llamauā<ex>n</ex>la</expan>, Temazcalteci, que
                        qujere dezir: la abuela, de los baños. Todos los arriba dichos, hazian cada año, vna fiesta, aesta diosa: enla qual, comprauan vna muger: y la componjan, conlos ornamentos, que eran
                        desta diosa: como parecen, enla pintura, que es de su ymagen. Y todos los dias, de su fiesta: hazian conella, areyto, y la regalauan mucho, y la halagauan: porque no se
                        entristeciesse, por su muerte, nj llorasse: y la dauan de comer delicadamente, y combidauan conlo que auja de comer: y la rogauan, que comjesse, como agran señora. Y estas dias,
                        hazian delante della, ardides de guerra, <expan>cō<ex>n</ex>bozeria</expan>, y regozijo, y con muchos deuisas de guerra: y dauan dones, alos soldados: que delante della peleauan, por
                        hazerla plazer, y regozijo. llegada la hora, quando auja de morir: despues de <expan>auerlā<!--dont know what to expand to --></expan> muerto, con otros dos, que lo acompañauan, enla
                        muerte: la desollauan. Y vn hombre, o satrapa, vestiase su pellejo: y trayale vestido, por todo el pueblo:</p>
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">tetzinanque, tetlanoqujlique, teixpatique. Auh yn cioa, temjxiujtique, tepillalilique, tetlatlaxilique, tlapouhque,
                        atlan teittanj, tlaolchaiauhque, mecatlapouhque, tetlacujcujlique, tetlanocujlanque, teixocujlanque. No iehoantin qujtlatlauhtiaia, in temazealeque; ypampa y, quitlaliliaia yn
                        jxiptla, in temazcalixquac, qujtocaiotiaia, temazcalteci. Auh yn jquac, in ie ilhujqujxtililoia, in ie imjquiztequippa: in iehoantin titici, yn jxiptla catea teteu ynna,
                        qujtlaoculpopoloaia, amo vel chocaia, queelelqujxtiaia, qujtlanenectiaia, qujtlanenequjltiaia, qujeeceltiaia, haqujchoctlanja, qujtlatlahtitiaia, momjquizquequeloaia,
                        qujnecaliltiaia, qujiaochioaia, qujtlacaoachiliaia, coiuujaia, tlauiznextiloia, netlauizmacoia, netlauhtiloia: in qujmjliuhca muchioaia in tiiacaoa, ic quintiçaujaia, ic
                        qujnpotonjaia, qujmotzacujlitiuja, ic panj moquetzaia. Auh yn jquac onmjc, yn jxiptla:</p>
                  </div4>
               </div3>
               
               <div3 type="folio_break" n="4">
                  <pb type="folio" n="4"/>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="sp">
                     <p xml:lang="sp">y bazian con esto, muchas vanjdades: las vestiduras, y ornato desta diosa:
                        <expan>erā<ex>n</ex></expan>, que tenja la boca, y barba, hasta la garganta teñjida con vlli: que es vna goma negra. Tenja enel rostro, como vn pache redondo, de lo mismo:
                        tenja en la cabeça, amanera de vna gorra, hecha de manta: rebuelta, y an<!--cant find symbol for n-->udada los cabos del nodo<!--not sure rosto or nodo-->, cayan sobre las espaldas,
                        enel mesmo nodo: estuana enxerido, vn plumaje: del qual salian, vnas plumas, a manera de llamas: estauan colgando, azia la parte trassera, de la cabeça. Tenja vestido, vn vipilli: el
                        qual en la estremjdad de abaxo, tenja vna cortapisa, ancha, y harpada. Las nauas<!--nauas or naoas not sure-->, que tenja eran blancas. Tenja sus cutaras, o sandalias, enlos pies:
                        enla mano, yzqujerda, vna rodela, con vna chapa redonda de oro, enel medio: enla mano derecha, tenja vna escoba: que es instrumento, para barrer.</p> 
                     <figure xml:id="b1c08sp_image1" />
                  </div4>
                  <div4 type="language_block" xml:lang="na">
                     <p xml:lang="na">njman ce tlacatl onmaqujaia, yn jeoaio, ynnepantla oalmoquetzaia, vmentin ycuexoa, qujujcaia,
                        qujtzatzacutiujia: motipauique, motlotloujtecque, pan pepetlauhtiuj, in memecamaxtli: amacalli in qujmama, mahmalacaquetzallo, ichcaxochiio, hiujquetzallo: vmpa concaoa, in
                        tocititlan: quauhtlapechco contlaliaia yn jeoaio. Auh ynjc nechichioale, motenolcopi, tlaxapuchtli qujmotlatlalili yn jcamapā ichcaxochioa, poiatemale, cuechcueie, mocuechcueti: ic
                        mjtoa, citlalli ycue, citlalcueie, quavivih, tzetzeliuhquj yn juipil, quauhtzetzeliuhquj, iztac quavihujio, quauhteuitzpo; yn jchimal, teucujtlaytixapo, totoicxiio, popoa, izqujce.</p>
                  </div4>
               </div3>
 
            </div2>
         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
