<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="1" xml:id="b1c03">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <pb type="folio" n="1"/>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>El tercero capitulo, trata: del dios llamado, tezcatlipoca: el qual generalmente,
                  era tenjdo por dios: entre estos naturales, desta nueua españa, es otro
                  Jupiter.</p>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="span">
               <p>El dios, llamado tezcatlipuca: era tenido por verdadero dios, y invissible: el
                  qual andaua, en todo lugar: enel cielo, enla tierra, y enel infierno. Y tenjan,
                  que quando andaua enla tierra, mouja guerras, enemistades, y discordias: dedonde
                  resultauan, muchas fatigas, y desasosiegos: dezian que el mesmo, incitaua a vnos
                  contra otros: para que tuuiessen guerras. Y por esto le llamauan necoc
                  iautl<!-- not sure on spelling-->, quiere dezir: sembrador de discordias, de ambas
                  partes. Y dezian, el solo ser el que entendia, en el regimjento del mundo: y que
                  el solo daua, las prosperidades, y riquezas y que el solo las quitaua, quando se
                  antojaua. Daua riquezas, prosperidades, y forma, y fortaleza, y señorios, y
                  dignidades, y honrras: y las quitaua, quando se le antojaua: por esto le tenjan. y
                  reuerenciauan: porque tenjan, que es su mano estaua,el leuantar, y abatir. De la
                  honrra, que se le hazia, esta adelante, en el libro segundo.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p>Jnic ey, capitulo, ytechpa tlatoa in teutl, yn jtoca tezcadipoca: in qujmoteutiaia, yoan in qujtlamanjliaia, ie uecauh.
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Tezcatlipoca: ynin vel teutl ipan machoia, noujian ynemjian: mictla, tlalticpac, ylhujcac. Jn jquac nemja tlalticpac, iehoatl qujiolitiaja, in teuhtli tlaçolli: cococ teupouhquj, qujteittitiaia,
                  tetzalā, tenepantla motecaia: ipampa y, mjtoaia necoc iautl, muchi qujiocoiaia, qujtemoujaja, qujteecaujltiaia, qujtecujtiaia, yn jxquich aqualli tepan muchioaia: teca maujltiaia, tequequeloaia.
                  Auh in quenman, qujtemacaia, in necujltonolli: in tlatqujtl, in oqujchiotl, in tiacauhiutl, in tecuiotl, in tlatocaiutl, in pillotl, in mauizçotl.
               </p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
