<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Florentine Codex Project</title>
                <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
                    </address>
                </principal>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Quinn Smith</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Mauricio Valdes</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Nelson Shuchmacher Endebo</persName>
                    <orgName>Stanford University</orgName>
                    <resp>Transcriber, encoder</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de nueva Espana,
                    including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations, glosses, and editorial apparatus.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                        <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter" n="17" xml:id="b1c17">
                <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
                <pb type="folio" n="1"/>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
                    <p>El capitulo dezisiete, habla del dios
                        <!-- marginal note crossed out -  "fa" --> llamado opuchtli: el qual era
                        tenjdo y adorado, enesta nueua españa.</p>
                    <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
                    <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
                </div2>           
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
                    <p> Este dios, llamado opuchtli, le contau<ex>ā</ex>n conlos dioses, que se
                        llamauan tlaloques: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> qujere dezir, habitadores
                        del parayso terrenal: aunque sabian, que era puro hombre. Atribuyan, aeste
                        dios, la inuencion de las redes, para pescar peces: y tambien vn
                        instrumento, para matar peces, que le llaman mjnacachalli: que es como
                        fisga, aunque no tiene, sino tres puntas,
                        <!-- add marginal note, in () is cutoff in the MS: "(en),triangulo (co)mo tridente -->conque
                        hiere, alos peces: y tambien <expan>cō<ex>n</ex></expan> el matan aues.
                        Tambien este, inuento los lazos, para matar las aues: y los remos para
                        remar. Quando hazian hiesta, aeste dios, los pescadores, y gente del agua:
                        que tienen sus grangerias, en las aguas: alqual tenjan por dios. Ofrezianle,
                        cosas de comer, y vino: deloque ellos vsauan, que se llama vetli: y por
                        outro <expan>nō<ex>m</ex>bre</expan> se llama pulcre. Tambien le ofrezian,
                        cañas de mahiz verdes, y flores, y cañas de humos que llaman yietl: y
                        encienso blanco, que llaman copalli: y vna yerua olorosa, que se llama,
                        yiauhtli: sembrauan delante del, como quando hechan juncos, quando se haze
                        procession. Vsauan tambien, enesta solennjdad, de vnas sonajas: que yuan
                        envnos bacculos huecos: que sonauan como casacabeles, o casi. Sembrauan
                        tambien, delante del, vn mahiz tostado, que llaman mumuchitl: que es vna
                        manera de mahiz: <expan>q̄<ex>ue</ex></expan> quando se tuesta, rebienta, y
                        descubre el meollo, yse haze como vna flor, muy blanca: dezian, que estos,
                        eran granizos: los quales son atribuydos, alos dioses del algua. Los viejos
                        satrapas, que tenjan cargo deste dios, ylas viejas: dezianle, los cantares,
                        de su loor. La ymagen deste dios, es vn hombre desnudo, y teñjdo de negro
                        todo: y la cara pardilla: tirante alas plumas de la codorniz. Tenja vna
                        corona de papel, de diuersas colores: compuesta amanera de rosa: que las
                        vnas hojas, sobrepujan, alas otras: y encima tenja, vn penacho de plumas
                        verdes, que salian, de vna borla amarilla: colgauan desta corona, vnas
                        borlas largas, azia las espaldas. Tenja, vna estola verde cruzada, amanera
                        de las que se <expan>ponē<ex/></expan> los sacerdotes: quando dizen missa.
                        Tenja, ceñjdo, vnos papeles verdes: que le colgauan hasta las rodillas.
                        Ten<!--in MS there is an i above the n -->ja, vnas cotaras, o sandalias
                        blancas: tenjia en lamano izqujerda vna rodela, tenjda de colorado: y enel
                        medio deste campo, vna flor blanca: con quatro hojas, amanera de cruz: y de
                        los espacios de las hojas, salian quatro puntas, que eran tambien hojas, de
                        la mjsma flor. Tenja, vncetro en la mano derecha, como vn caliz: y de lo
                        alto del, salia como vn casqujllo, de saeta.</p>                  
                </div2>
                
                <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
                    
                    <p>
                        Jnic castolli vmome capitulo, ytechpa tlatoa, yn teutl, yn itoca catca opuchtli: yn qujmoteutiaia ie uecauh, nican tlaca.
                        
                    </p>
                    
                </div2>
                
                <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
                    
                    <p>Inin opuchtli, ipan mixeoaia, tlaloc: atlaca inteuh catca, qujmoteutiaia. Juh
                        qujtoaia, ca iehoatl itlatzintil, ytlanextil, qujnexti, qujteittiti in
                        matlatl, yn atlatl, yn mjnacachalli, yn avictli, tzonvaztli. Auh yn iquac
                        ilhujqujxtililoia, atl, tlaqualli, vctli, in ventli muchioaia: yoan
                        cintopilli, xuchitl, yietl, copalli, yiauhtli, qujtepeviliaia, ic
                        qujnanamiquja: chicaoaztli concacalachiliaia mumuchitl qujchaiaviliaia:
                        iuhqujn tecivitl povia: no yoā qujcujcatiaia, yn iveveiooan, yn jlamaiooan,
                        calpoleque. Jn jnechichioal catca: amacale, tlaoçalli, tlaolaltilli,
                        aztatzone, quetzalmjiaoaio, amamaxtle, amaneapanale, tonaloio. </p>
                    
                </div2>
                
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>