<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="33" xml:id="b12c33">
          
            <p><pb type="folio" n="61v"/> Capitulo .33. de como los chinanpaneca que son
               xuchmilco, cuitlaoac, Itztapalapan y. vinieron en ayuda de los mexicanos.</p>
            
     

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Estando las cosas en la disposicion que arriba se dixo: vinieron a socorrer a los
                  mexicanos, y tlatilulcanos, <expan>q<ex>ue</ex></expan> todos
                   <expan>estauā<ex>n</ex></expan> fortalecidos en el tlatilulco, los
                  chinanpanecas que es Xochmilco Cuitlaoac, mizquic, Itztapalapan, mexicatzinco eta.
                  Y venidos hablaron al señor de mexico que se llamaua Quauhtemoctzin, y a los otros
                  principales, que con el estauan, y los capitanes hablaronle diziendo: señor
                        <expan>nro<ex>nosotros</ex></expan> venimos a socorreros en esta necesidad,
                  y para esto emos traydo, y estan aqui presentes los mejores soldados que entre
                  nosotros ay para que ayuden por agua y por tierra. Oydo esto el señor de mexico, y
                  los demas dizeron en .m.d tenemos lo que los señores hazen de embiaros para
                        <expan>nra<ex>nuestra</ex></expan> ayuda aparejaos <pb type="folio" n="62"/>
                  para pelear, y luego dieronlos armas para con que peleasen, y dieronlos mucho
                  cacao: y luego los pusieron en el lugar donde auian de pelear. Y puestos en sus
                  lugares todos començaron a pelear: y los de xochmilco començaron a robar para las
                  casas donde estauan, solamente las mugeres, y niños y viejas, y mataron algunas
                  mugeres y niños y viejas, y otros metieron en las canoas para lleuarlos como
                  esclauos. Algunos soldados de los mexicanos, vieron lo <expan>q<ex>ue</ex></expan>
                  pasaua, y dieron aviso a los capitanes: y luego fueron contra ellos por agua y por
                  tierra y començaron a matar en ellos y a pernderlos a todos los destruyeron y
                  mataron, y de las mugeres y niños y viejas que auian captiuado, y el robo no
                  lleuaron nada. Los españoles se recogieron a sus
                  <expan>estā<ex>n</ex>cias</expan>, despues de la pelea y a los de xuchmilco y
                  cuitlaoac y mexicatzinco y <expan>Itztapalapā<ex>n</ex></expan> eta. Que
                  captiuaron lleuaronlos delante de Quauhtemoctzin que estaua en vn lugar que se
                  llamaua yacaculco donde esta agora vna yglesia de sanctana en el Tlatilulco y
                  dixeron a Quauhtemoctzin y Maieoatzin la traycion que hazian los de xuchmilco 
                  <pb type="folio" n="62v"/> y cuitlaoac: y el Maieoatzin señor de Cuitlaoac
                  reprehendio a aquellos <expan>q<ex>ue</ex></expan> auian hecho mala obra: y
                  Quauhtemoctzin dixo al Mayeoatzin, hermno haz tu officio, castiga esos que an
                  pecado: luego el Mayeoatzin començo a matar en ellos, y el Quauhtemoctzin le ayudo
                  mataron cada vno dellos quatro y a todos los demas que auian capturado: los
                  mexicanos mandaronlos matar en los cues de los muchos cues. Por esta causa los
                  mexicanos tomaron gran enojo contra los de xuchmilco: y dixeron estos de xuchmilco
                  moran entre nosotros y espiannos y auisan a los de su pueblo de lo que nosotros
                  hazemos mueran! y como aviendo determinado de matarlos todos
                        <expan>començarō<ex>n</ex></expan> a sacarlos de sus casas hombres y mugeres
                  viejos, y viejas: y a todos los mataron sin dexar nadie por odio de aquellos que
                  auian hecho la <expan>trayciōso <!--not sure what to expand to--></expan> color de
                  ayudar dende a dos o tres dias vinieron dos vergantines por hazia la parte del
                  Tlatilulco que se llama yiauhtenco, y vinieron en ellos españoles solos sin
                  ningunos indios otros y como arribaron luego saltaron en tierra: en tierra luego
                     comença<pb type="folio" n="63"/>ron a pelear arrojar saetas y pelotas: y los
                  soldados del tlatilulco agaçapauanse y ascondianse detras de las paredes y de las
                  casas y los capitanes estauan miranda quando seria
                  tpo<!--not sure on symbol and expansion --> començaron a dar grita para començar
                  la pelea. 
                  <figure xml:id="b12c33sp_image1"/>
                  <figure xml:id="b12c33sp_image2"/>
                  
                  <pb type="folio" n="63v"/>
                  
                  <figure xml:id="b12c33sp_image3"/>
                  <figure xml:id="b12c33sp_image4"/>
                  <figure xml:id="b12c33sp_image5"/>
                  <figure xml:id="b12c33sp_image6"/>
                  
                  <pb type="folio" n="64"/>
                  
                  <figure xml:id="b12c33sp_image7"/>
                  <figure xml:id="b12c33sp_image8"/>
               
               
               </p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="61v"/>Inic cempoalli ommatlactli omei capitulo vncan mitoa in quenin 
                  chinanpaneca in Suchmilca, cuitlavaca, yoan in Itztapalapaneca, yoan oc cequintin vallaque in quinpalevizquia mexica 
               </p>
               
             
            </div2>

            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Auh ceppa muchiuh in iehoantin suchmilca, cuitlaoaca mizquica, colhoaque, 
                  Mexicatzincatl, Itztapalapanecatl, vallaivaque, quinonotzaco in quauhtemoctzin, yoā in oc cequintin in tlatoque, in tiacavan: quimilhuico. 
                  Nopiltzintzine ca achitzin ic ticpalevico in atl, in tepetl, aço velitiz ca çan ic ixtlavico in intlatol in tlatoque, in oc vmpa tlapia, canel nican onoque in tlatoque, 
                  ca ovallaque, ocenquiçaco in quauhtli ocelutl in acaltica: ca quil axcā quicentlaçaz in toiaouh. Auh in ie iuhqui in oconitoque in intlatol, 
                  in ontlanonotzque <pb type="folio" n="62"/> niman ie ic quimilhuia. Ca ie qualli, oanmotlacnelilique oanquimihioviltique, oanquimociaviltique ma xicmopalevilican 
                  in altepetl, ma tlaieie cavi: niman ie ic quintlauhtia, quinmaca in tlaviztli, in chimalli, yoan quincacacavatique, cecenxicalpechtli in quinmacaque cacaoatl: 
                  nimā ie ic quimilhuia. tlacueleoatl, tla tlaieiecavi tiacaoane, ca ie vitze in toiaovan, nima ie ic vi in titlanti in vmpa onoque in cuitlavaca in quinvalhuicacque. 
                  Auh in oiaque niman ic maantimoquetz in tlacavaca in izquican vtlica: niman ie ic necalioa. Auh in iehoantin in, in Suchimilca niman ie ic no icavaca, 
                  yoan macalhuitequi: amo ma techpalevique, çan nimā ie ic tenamoia, quinnamoxque in cioatzitzinti, yoan in pipiltzitzinti, yoan in ilamatzitzin  <pb type="folio" n="62v"/>
                  niman cequintin vncan q ’nmictique vncan ihiotl quiz. Auh in oc cequintin amo quinmictique, çan ivian acalco quimontemovique. Auh in ie iuh quichioa 
                  in in ie tenaoalpoloa: niman ic tzatzique in tequivaque, quitoque. Mexicae tlein ie quichioa in, tlaveliloque? ma vallatotoca; niman ie ic tlacavaca, quintoca 
                  acaltica. Auh in nonovalco in onoca in ixquich acalli: nimā ic muchi vmpa mocemitquic, much vmpa ia inic tlantoca: nimā ic quintzacuilico in Suchmilca: 
                  niman ie ic temictia, texixili, tevivitequi. Auh cequintin çan quimacique: auh vel muchintivncā micque, vel oncan mixtlatique. Auh in ixquichtin in 
                  quimacique, çā muchtin vncan quincauhq̄ aiac vicoc in cioatzitzinti. Auh in iquac ie iuh muchioa in, ni <pb type="folio" n="63"/> man ic mocototztlalique in Españoles. 
                  Auh in iuh quimolhuica, in iuh quichivazquia xochimilca, çan ic technaoalpolozquia: auh in ixquichtin quimacique in suchimilca: in Cuitlavaca .&amp;. niman 
                  ie ic quinvica, quintototza in vmpa Iacaculco, in axcan ie sant Ana; vmpa icaca in Quauhtemoctzi, yoan in Maiehoatzin, cuitlaoac tlatoani (ca nican ipan muchiuh in iauiotl). 
                  Auh in oaxivaque contlapalotimani in Maiehoatzin: conilhuia. Nicauhtzine, moiolicatzin: auh in maiehoatzin, quinvalilhuia. In antlapalpopul cuix namechcuicuitlavi, tle oamaxque. 
                  Auh in quauhtemoctzin niman quioalilhui in Maiehoatzin. Nicauhtzine ma ximotlacotili: auh in Maiehoatzin: niman ie ic tlamictia, navi in cōmicti in 
                  imaceoalhoan: no navi in conmicti in Quauh <pb type="folio" n="63v"/> temoctzin. Auh in çatepan in ac onaaqui in mamalti, oallanavatiloc inic mictilozque novian in inteteupan tlatlacateculo, 
                  vel novian tepanixque in mamalti. Auh çatepā ie ic qualani in Mexica: quitoque. Ca nican totlan onoc, technelotoc in suchimilcatl in ie nican chanchiva, amo nel vmpa contlalia in itlatol. 
                  Auh inin ça tiquincaoa, çan popolivi: auh in ie iuhqui, in o vel motzō tec, niman ie ic teçaçaco in cioatzitzinti, in ilamatzitzin yoā in ie tlapalivi, muchintin mimictiloque, 
                  aocac mocauhque, ca iuhquin quimontlatolevito, quimoncuitlachivito in ovallaque in techpalevizquia xochmilcatl, in cuitlaoacatl. Auh niman iquezquilhuioc, 
                  ontetl in acalli quiçaco, vncan in iiauhtenco çan mixcavico in Españoles, ioatzinco in quiçaco, aiaac tlacatl, çan oc val <pb type="folio" n="64"/> mixcavitiaque. Auh in ie iuhqui in 
                  oconacanque imacal: niman ie ic vallalhoacaquiça: auh in ovallalhoacaquizque niman ie ic micaltivitze, tlatlequiquizvitivitze, tlatepuzmivitivitze. 
                  Auh in tiacavan cēca mopachoa tenantitlan, yoā quimototoctitimani in calli anoço tepantli. Auh in iautlachixqui vel yix itequiuh in canin neovaz: 
                  auh in ie qualcā in ie inman, niman ie ic tzatzi: quitoa. Mexicae ma ie cuel.
                  
               </p>
               
               
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
