<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="10" xml:id="b12c10">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
            <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
          
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .10. de como los españoles començaron a entrar la tierra
                  <expan>adē<ex>n</ex>tro</expan>: y de como Motecuçoma dexo la casa rreal y
                  se fue a su casa propia.</p>
              
            </div2>
            
               
               <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">

               <p>Motecuçoma teniendo ya por <pb type="folio" n="15"/> aueriguado ansi por las cosas
                  que auia oydo de los españoles como por los pronosticos que auian pasado y
                  profecias antiguas y moternas que tenian que los españoles
                  <expan>auiā<ex>n</ex></expan> de reynar en esta tierra: saliose de las casas
                  reales, y fuese a las casas que el tenian ante que fuese rey o empreador.
                  Desque los españoles partieron de la ribera de la mar para entrar la tierra
                  dentro, tomaron a vn indio principal que <expan>llamauā<ex>n</ex></expan>
                  Tlacochcalcatl, para que los mostrase el camino: al qual indio auian tomado de
                  alli de aquella prouincia los primeros nauios que vinieron a descubrir esta tierra
                  el qual indio el capitan don hernando cortes turxo consigo, y sabia ya de la
                  lengua español algo. Este juntamente con marina, <expan>erā<ex>n</ex></expan>
                  interpretes de don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes, a este tomaron por
                  guia de su camino, para venir a mexico.
                  En llegando a la prouincia de tecoac que es tierra de tlaxcalla, alli estauan
                  poblados los otomies y gente de guerra que guardaua la frontera o terminos de los
                  tlaxcaltecas: estos salieron de guerra contra los españoles. Los españoles <pb type="folio" n="15v"/> 
                  començaron a pelear con ellos y los de caballo
                  alancearon mucha: y los arcaboceros, y ballesteros mataron tanbien muchos, de
                  manera <expan>q<ex>ue</ex></expan> <expan>desbaratarō<ex>n</ex></expan> a todo 
                  <expan>aq<ex>ue</ex>llo</expan> exercito que venia y <expan>huyerō<ex>n</ex></expan> los que
                  <expan>q<ex>ue</ex>daron</expan>: los españoles tomaron el pueblo y robaron
                  <expan>q<ex>ue</ex></expan> <expan>hallarō<ex>n</ex></expan> y asi destruieron
                  <expan>aq<ex>ue</ex>llos</expan> pueblos. Como los de tlaxcalla oyeron lo que auia 
                  acontecido a sus soldados y otomies <expan>espā<ex>n</ex>taronse</expan> començaron a temer luego se
                  <expan>juntarō<ex>n</ex></expan> a consejo y conferieron todos sobre el
                  negocio para ver si saldrian de guerra contra los españoles o si se darian de paz
                  <expan>dixerō<ex>n</ex></expan>: sabemos que los otomies son muy valientes y
                  pelean reziamente y todos son destruidos niguna resistencia vuo en ellos en vn
                  cerrar y abrir de ojo los destruieron que podemos hazer nosotros sera bien que los
                  recibamos de paz y los tomemos por amigos esto es mejor que no perder toda nuestra
                  gente: y ansi acordaron los señores de tlaxcalla de recebirlos de paz y tomarlos
                  por amigos. Salieron luego los señores y principales con <expan>grā<ex>n</ex></expan> multitud
                  de tamemes cargados de comida de todas maneras: llegando a ellos asaludaron de paz
                  a don hernando cortes y el los pregunto, diziendo: de donde soys vosotros? y de donde venis?
                  Ellos <expan>dixerō<ex>n</ex></expan> somos de la ciudad de taxcala: y venimos a
                  recebiros porque nos holgamos de <expan>vrā<ex>vuestra</ex></expan>
                  venida, aveys llegado a <expan>nrā<ex>nuestra</ex></expan> tierra, seays muy bienvenidos
                  <expan>vra<ex>vuestra</ex></expan> casa y <expan>vra<ex>vuestra</ex></expan>
                  tierra <expan>dō<ex>n</ex>de</expan> estays que se llama Quauhtexcalla.
                  La ciudad <expan>q<ex>ue</ex></expan> agora se llama tlaxcalla, ante que viniesen
                  los españoles se llamaua texcalla.</p>
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p>Inic matlactli Capitulo: vncan mitoa in quenin Españoles çan ivian, oallalhoaccaquizque, 
                  oallotlatocatiaque yoā in quenin Motecuçoma quicauh in veti tecpan, vmpa ia in ipilchan.</p>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               <p>
                  Niman quiollalcavi in ive<pb type="folio" n="15"/>vechan in vei tecpan, vncan oallamattia, vncan oallama, 
                  quioalma, quioaltocac in ipilchan in iehoatl Motecuçoma. Auh in iequene vitze, in ie vitze, 
                  in ie ovalmolinique: ce tlacatl, cempoaltecatl, itoca tlacochcalcatl, no achto canaco; 
                  in iquac quittato tlalli, in altepetl, no oalnaoatlatotia, qnoaloquechilitia, quinoalotlaxilitia, 
                  quinoallaixtlatitia, quinoaliacan, quinoaliacantia. Auh in oacico Tecoac: intlalpan tlaxcalteca 
                  vncan onoque imotonoan. Auh in otomi iautica quinnamicque, chimaltica quinnamicque: auh in otomi 
                  in Tecoaca vel quimixtlatique, vel ixpoliuhque, quinxixilque, texixilioac, quintlequiquizvique, 
                  quintepuzmivique, quintlavitolhuique, amo çan quexquichtin, vel ixachintin in ixpoliuhque.
                  Auh in ontlapoliuh Tecoac; in tlaxcalteca in oconcacque in ocōmatque, in onilhuiloto, cenca 
                  mauhcaçonecque, mocuetlaxoque, cenca intlan ia in maviztli, mavizcuique: nimā mocentlalique mononotzque, 
                  motecuiononotz<pb type="folio" n="15v"/>que, motlatocanonotzque, quimoottitique in tlatolli: 
                  quitoque. Quen toiezque, cuix tiquinnamiquizque: ca vei oquichtli vei ticauh in otomitl, 
                  atle ipan oquittac, atle ipan oconittac, çan ixquich cavitontli in çan ixpeioctli in oconpopolo maceoalli. 
                  Auh in axcan ma çan itlan tonocalaquicā, ma çan tictocniuhtican, ma çan titocniuhtlacan, motolinia 
                  in maceoalli. Auh nima ie ic vi in quīnamiquizque in tlaxcalteca tlatoque: quitquique in tlaqualli, 
                  in totoli, in totoltetl in iztac tlaxcalli, in chipaoac tlaxcalli: quimilhuique. Oanquimihioviltique 
                  totecuioane: quinoalnanquilique. Can amochan? Campa oanoallaque? Conitoque. Titlaxcalteca, oanquimociaviltique, 
                  oanmaxitico, otlatech anmaxitico in amochantzinco quauhtlaxcalla. (auh in ie vecauh moteneoaia Texcalla, 
                  in maceoalti mitoaia, Texcalteca.)</p>
            </div2>
                  
            
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
