<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="32" xml:id="b12c32">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
         

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               
               <p><pb type="folio" n="59"/> Capitulo .32. de como los mexicanos se rendieron y
                  començaron a salirse de la ciudad por miedo de los Españoles. <figure
                     xml:id="b12c32sp_image1"/> </p>
               
                  <p>
                  Despues de las cosas arriba <expan>dhās,<ex>dichas</ex></expan> los indios mexicanos, huyeron para Tlatilulco, dexando a la ciudad de
                  mexico, en poder de los españoles: y los indios del tlatilulcom acudieron a
                  mexico, a hazer guerra a los españoles: y don pedro de albarado, que estaua todos
                  aquellos dias, peleando contra los del tlatilulco, en aquella estancia que llaman
                  yliacac, cabe nonoalco, no hizo ninguna cosa, porque los del tlatilulco, se
                  defendieron muy bien por tierra, y por el agua: como vio albarado que no
                  aprouechaua con ellos nada desconfiado: boluiose a tlacuba, y dende a dos dias los
                  españoles vinieron <expan>cō<ex>n</ex></expan> todos los vergantines junto a las
                  casas del tlatilulco y dos de los vergantines fueron hazia el barrio que se llama
                  nonoalco y oxearon de por alli todas las canoas de guerra y saltaron en tierra
                  començaron de entrar por entre las casas en concierto <pb type="folio" n="59v"/>
                  de guerra todos los indios, se apartaron, ningunos salio contra ellos, como nadie
                  osaua, yr contra los españoles, vn valiente hombre vezino del taltilulco que se
                  llamaua tzilacatzin, salio contra los españoles, y a pedradas mato algunos dellos,
                  porque tenia <expan>grā<ex>n</ex></expan> fuerça en el braço, y salieron otros
                  tras, el hizieron retraer a los españoles, y boluieron al agua, hazia donde tenian
                  los vergantines: y aquel tzilacatzin tenia sus armas, y sus diusias, como otomih,
                  y con su ferocidad espantaua: no solamente los indios amigos de los españoles:
                  Pero tanbien a los mismos españoles, y los españoles ponian gran diligencia por
                  matarle, pero el disfraçauase cada dia por que no le conoziesen a las vezes, yua
                  la cabeça descubierta como otomi, y otras vezes armauase, con armas de algodon. y
                  otras vezes, se ponia la cabellera, de manera que no le viesen ni conoziesen
                  
                  
                     <figure xml:id="b12c32sp_image2"/>
                     
                     <pb type="folio" n="60"/> 
                     
                     <figure xml:id="b12c32sp_image3"/>
                     <figure xml:id="b12c32sp_image4"/>
                     <figure xml:id="b12c32sp_image5"/>
                     
                  <pb type="folio" n="60v"/>
                     
                    <figure xml:id="b12c32sp_image6"/>
                     
                  Otro dia los españoles hizeron lo mismo, vinieron en
                  los vergantines, <expan>cō<ex>n</ex></expan> muchos amigos indios, al mismo barrio
                  de nonoalco: començaron a pelear con los del tlatilulco, y trauose reciamente la
                  batalla, y pelearon todo el dia, hasta la noche: y
                     <expan>murierō<ex>n</ex></expan> muchos indios, de ambas partes, y señalaronse
                  alli, entonce tres indios del tlatilulco muy valientes: el vno llamauan
                  tzoyectzin, el otro <expan>llamauā<ex>n</ex></expan>
                  <pb type="folio" n="61"/> Temoctzin, y el tercero tzilacatzin que se dixo ya: como
                  vieron los españoles, que venian la noche: y no ganauan nada, boluieronse a sus
                  estancia, con los indios sus amigos. 
                   <figure xml:id="b12c32sp_image7"/>
                    <figure xml:id="b12c32sp_image8"/>
                  </p>
         
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="59"/>Inic cempoalli ommatlactli omume capitulo: vncan mitoa in quenin Mexica valmauhcaquizque in 
                  vncan imaltepeuh ipan in quimimacazque Españoles. 
               </p>
               
               <figure xml:id="b12c32na_image1"/> 
               
            </div2>
            
         <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
            <p> Auh in iquac in, in tenuchca valcalacque in nican tlatilulco, tlachoquiztleoa, tlatzatziztleoa, ixachi in imixaio cioatzitzinti: 
               auh in toquichtin quinvivicatze in incicivaoā in aca quiquechpanoa in ipiltzin: nimā iquac in quicauhque in imaltepeuh ça cemilhuitl. 
               Auh in tlatilulca ie ne vmpa itztivi in tenuchtitlan in micalizque. Auh in ie iuhqui in Pedro aluarado: ie ne vmpa quivallaz in iliacac,
               in ivicpa nonoalco, aiatle vel quichiuhque, iuhquin tetitech onevaco; iehica ca in tlatilulca cenca mochicauhque, necoc in tlaiecoloc, 
               vtli ipan, yoan atlan <pb type="folio" n="59v"/> in acalchimaltica; in omoxixiuhtlati in aluarado, nimā ic mocuep, motlalito in tlacuban: auh çan iviptlaioc 
               in quivalcentlazque in acalli in acachto valla, can oc ontetl: auh çatepā muchi cēquiça in caltenco nonoalco ommotemato: niman ie ic 
               oalquiça in tlalhoacapā, in tlalhoacpan: nima ie ic quivaltoca opitzactli, in calla icac, quivaliollotia. Auh in vncan valquizque Españoles 
               ocactivetz, aocac tlacatl oquiz in maçevalli. Auh in tzilacatzin vei tia cauh cenca oquichtli: nim ic quivallaz, etetl in quitqui iteuh, vevei 
               tepopul mamalacachtic ie in tenaiocatetl, anoço iztac tetl,* centetl imac ietiuh, vntetl ichimaltitlan ietiuh, niman ie ic quintoca 
               quimontepevato atlan, qui  <pb type="folio" n="60"/> mō toxavato in Españoles, ça atlan in oniaque, vel aaietixque in ontetemoque 
               (Auh inin Tzilacatzin otomitl catca inic tiacauh, ipampa in tlaotonxintli, iehica amo imixco tlachiaia in iniaovan in manel 
               Españoles, amo tle impan quimittaia, vel tlacenmamauhtiaia: in iquac in quittaia in Tzilacatzin, niman mocototztlaliaia in toiaovan: 
               auh cenca quitemoaia, inic quimictizque, in aço quitepuzmivizque, in anoço quitlequiquizvizque. Auh in Tzilacatzin, çā mixpoloa inic amo iximachoz: 
               in quenman tlaviztli in ommaquiaia, itenpilol compiloaia, yoan iteteucuitlanacoch yoā conmocozcatia in icozqui chipoli, çan tlapouhtiuh in itzontecon, 
               neztiuh inic otomitl: auh in quē manian çanio in ichcavipil canactontli inic   <pb type="folio" n="60v"/> ommoquaquimiloa, auh in q̄manian inic mixpoloa 
               cōmaquiaia ihuitzoncalli, quatzone quauhtlalpiloni icuexcochtlampa tentiuh, ic tlalpitiuh iehoatl inic tetlepantlaxoia, iuhquin tetlepantlazqui 
               .ipā quiztiuh, quintlaieiecalhuitiuh in tetlepantlazque iteteucuitlamatemecauh necoccampa in ietiuh yiocanixti ietiuh in imac: auh in teucuitlamatemecatl 
               cuecuenio auh no ie in icxic ieietiuh, cotzeoatl, teucuitlacotzeoatl çan petlanqui.) Auh nīma imuztlaioc in ie no cuel ceppa quiçaco in imacal conacanaco 
               nonoalco, aiauhcaltitlā: auh niman no quiçaco in tlacxipanvia yoan in ie ixquich tlaxcaltecatl yoan otomitl, vel tonac in quintepevitivitze in Españoles.
               <pb type="folio" n="61"/> Auh in oacico nonoalco: nimā ie ic tlaiecolo, necaliva, vel motetemman in tlaiecoliztli in iauiotl, necoc in micoaia ixquich minaloa in iniaovan, 
               no ixquich in mexicatl, necoc ivi, necocolo, iuh cemilhuitl, iuh ioac in necalioac. Çan vmen in vevei tiacaoā in amo mitzacuiliani, in atle inpan quimitta in iniaovā catca, 
               in amo quitlaçotlaia in innacaio. Inic ce tlacatl itoca Tzoiectzin. Inic vme itoca, Temoctzin: auh ic teeca in omoteneuh in Tzilacatzin. 
               Auh in omoxiuhtlatique in Españoles, in avel quinchioa, in avel quinpetla in Mexica: niman ic iaque, calacque, vel imellel acic, quincuitlapanvitivi in intlavilanalhoan.
               </p>
              
               
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
