<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
      <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
      <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
      
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="34" xml:id="b12c34">
      

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               
               <p><pb type="folio" n="64"/> Capitulo .34. de como los yndios mexicanos prendieron
                  quinze Españoles. <figure xml:id="b12c34sp_image1"/> </p></div2>
                  
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
                  
                  <p>Dezian los capitanes. Ea pues mexicanos Ea pues mexicanos: luego començaron todos a tocar sus trompetas y a
                  pelear con los Españoles y <expan>lleuauā<ex>n</ex></expan> de vencida a los
                  españoles y prendieron quinze Españoles: y los Españoles huyeorn con los
                        <expan>vergā<ex>n</ex><pb type="folio" n="64v"/>tines</expan> a lo alto de
                  la laguna: y a los presos quitaron las armas y despojaronlos, y lleuaronlos a vn
                  cu <expan>q<ex>ue</ex></expan> se llama Tlacuchalco alli los sacaronlos los
                  coraçones delante del ydolo que se llamaua Macuiltotec y los otros españoles
                  estauan mirando desde los vergantines como los matauan. <figure
                     xml:id="b12c34sp_image2"/> Otra uez vinieron dos vergantines al barrio que se
                  llama Xocotitlan y como llegaron a tierra saltaron en tierra por el barrio
                  adelante peleando: y como vio aquel capitan indio que se llamaua Tzilacatzin
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> entrauan peleando acudio a ellos con otro gente
                  que le siguio y <expan>peleā<ex>n</ex>do</expan> los echaron de aquel barrio: y
                  los hizieron acoger a los vergantines. Otra uez vinieron dos vergantines al barrio
                  que se llama Coionacazco y saltaron en tierra: los Españoles y començaron a pelear
                  venia alli por capitan Rodrigo de <pb type="folio" n="65"/> castañeda començaron a
                  echar saetas: y castañeda mato vno <expan>cō<ex>n</ex></expan> vna saeta y
                  saltaron con el ciertos soldados indios y dieron con el en el agua y estuuieron a
                  punto de matarle si no que se escapo asido de vn vergantin. Estaua otro vergatin
                  de los Españoles en el lugar que se llama Tetenanteputzco cerca de aquella yglesia
                  que se llama <expan>sā<ex>n</ex>cta</expan> lucia, otro vergantin estaua en el
                  barrio que se llama Totecco que es cabe la yglesia de Concepcion: estos
                  vergantines estauan en el agua aguardando <expan>tpo
                     <!--cant find symbol. not sure what to expand to--></expan> estauan todol dia
                  alli, y a la noche se yuan y dende a tres o quatro dias determinaron entre si los
                  españoles de darnos guerra por alli. <expan>Entrarō<ex>n</ex></expan> por el
                  camino que se llama Quauecatitlan que va derechos hazia
                     <expan>dō<ex>n</ex>de</expan> venden la sal <expan>yuā<ex>n</ex></expan> tantos
                  yndios y españoles que no cabian por el camino porque de vna parte y de otra auia
                  agua y echaron tierra y adoues y maderos para poder mejor pasar y como vuieron
                        <expan>ensā<ex>n</ex>chado</expan> el camino luego
                     <expan>comē<ex>n</ex>çaron</expan> a entrar por el camino en orden de guerra
                  con su banders <expan>delā<ex>n</ex>te</expan>
                  <pb type="folio" n="65v"/> y tocando el tambor y pifano y venian tras ellos todos
                  los yndios de tlaxcalla y de otros pueblos, que eran amigos: entraron los
                  españoles con mucha fantasia que no tenian en nada a los mexicanos y los
                  Tlaxcaltecas, y otros indios amigos yvan <expan>cā<ex>n</ex>tando</expan>: y
                  tambien los mexicanos <expan>cā<ex>n</ex>tauan</expan> de la misma manera, segun
                        <expan>q<ex>ue</ex></expan> solian hazer en las guerras, y como llegaron a
                  vn barrio que se llama Tliloacan que se agora Sanct <expan>min
                     <!--cont find symbol. not sure what to expand to--></expan>: los soldados
                  Tlatilulcanos estauan ascondidos y agaçapados por temor del artilleria: esperando
                  la pelea y la grita de sus capitanes que mandasen pelear y como oyeron el mandato,
                  luego aremetio a los españoles aquel capitan Tlatilulco
                     <expan>q<ex>ue</ex></expan> se llamaua Tlappanecatl hecatzin y
                        <expan>comē<ex>n</ex>ço</expan> a dar vozes esforcando a los suyos y aferro
                  con vn español yn dio con el en tierra y tomaronle los otros soldados que yuan con
                  este Tlappanectal hecatl. 
                     
                     <figure xml:id="b12c34sp_image3"/>
                     
                     <pb type="folio" n="66"/>
                     
                     <figure xml:id="b12c34sp_image4"/>
                     <figure xml:id="b12c34sp_image5"/>
                     <figure xml:id="b12c34sp_image6"/>
                  
                  
                  </p>

            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p><pb type="folio" n="64"/>Inic cempoalli ommatlactli onnavi capitulo: 
                  vncan mitoa in quenin iehoantin Mexica tlamaque in quimacique Españoles caxtolti. 
               </p></div2>    
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Mexicae ma ie cuel: niman ie ic tlacaoaca, yoan tlapitzalo yoan chimallaça in iautlachixqui: 
                  niman ie ic quintoca in Españoles, quimaiauhtivi yoā quimantivi, caxtoltin in anoque in Españoles: 
                  nimā ic quin <pb type="folio" n="64v"/> oalhuicaque: auh in imacal nimā ic quitzinquixtique, anepantla contecato. 
                  Auh in oquimaxitico caxtoltin omei in vncan miquizque itoca: tlacuchcalco: nimā ie ic quinpepetlaoa, 
                  much quincuilique in iniautlatqui, yoā in imichcavipil, yoan in ixquich in intech catca, moch quintepeoaltique: 
                  niman ie ic tlacoti quinmictia: auh in imicnioan quinvalitztoque anepantla. Auh ceppa quicalaquique vntetl 
                  in imacal in vmpa xocotitlā: in oconacanque, nimā ie ic vmpa itztivi in incalla xocoteca. Auh in Tzilacatzin, 
                  yoan oc cequintin tiacaoan; in oquimittaque in Españoles: niman intech oalietiquizque, quinoallalochtocaque, 
                  quintepachotivi, atlan quintepeoaco in Españoles. Auh ie no ceppa quioalhuicaque in imacal in vncan coionacazco 
                  inic tlaie <pb type="folio" n="65"/> cozque, inic micalizque. Auh in oacico niman ic valquizque cequintin Españoles, quinvaliacan 
                  in Castañeda xicotencatl: iquetzaltemal ietinemi. Nimā ie ic vallatepuzmivia: auh ça ce in minoc ixquac, niman 
                  ic momiquili: iehoatl in valtemi in Castañeda. Auh in tiacaoā itech ietiquizque, atlan quinnemitique, quintetepachoque: 
                  auh vncā miquizquia in castañeda: auh ça acaltitech pilcatia inic quivicaque xocotitlan. Auh centetl acalli onoca 
                  tetenanteputzco, vncā in colivi tetenamitl: auh in oc centetl acalli vmpa onoca in totecco: in ipan vtli tlamelaoa 
                  Tepetzinco, çan tlatlapixtoca in atlan. Auh in ie ioa quivica. Auh iquezquilhuioc ie no ceppa techcentlatalhui in 
                  Españoles: nec vitze, ie quioalmottilique in quavecatitlan vtli, in oallamelauhticac iztanamacoian. Auh in vncan 
                  in quauecatitlan in vtli <pb type="folio" n="65v"/> camoiauhque. Auh in ixquich tlaxcaltecatl, in aculhoacatl, in chalcatl: niman ie ic 
                  catzupa in acalutli: yoan in ocamoiauhque vtli: contlaça in xamitl, yoan in calquavitl, in tecoc in tlaix quatl in tlaquetzalli, 
                  in quāmimilli, in acatl quicuitlalpia in contepeoa atlan. Auh in iquac in omotzop nec valmotema in Españoles, cencā ivian 
                  in iativitze, quiniacana in quachpanitl, tlapitztivitze, tlatzotzontivitze. Auh imicampa onotivitze in ie ixquich tlaxcaltecatl, 
                  yoan in ie ixquich altepeoa, cenca muchicava moquaquacuecuechoa, meeltzotzona in tlaxcalteca, cuica, no cuica in mexica 
                  necoccampa cuico, queoa in çaço tlein quilnamiqui, ic mellaquaoa muchioa. Auh in oacico tlalhoacan* in tiacaoā vel nepacholo, 
                  vel mopachoa <pb type="folio" n="66"/> vel netlatilo, quitetetzontlaliaia, quichixtoque in quemman teevitiloz, in quenman quicaquizque tzatziliztli, 
                  in teevitiliztli: auh in otzatzioac. Mexicae, ma ie cuel iehoatl: niman ic quivalixti, in Tlapanecatl hecatzin, otomitl, inca ommomotlac: 
                  quito. Tiiacavane tlatilulcae, ma ie cuel, aquique in in Tenime, xivalnenemican: niman ic ica ce maiavito in Español, tlalli ic quivitec: 
                  iehoatl in valiacattivia in quimaiavito in quivaliacatitivia. Auh in oquimaiavito: nec convilanato in Español.
                  
               </p>
               
               
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
