<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="7" xml:id="b12c07">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
           

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p><pb type="folio" n="11"/> Capitulo .7. de la relacion que dieron a Motecuçomatzin
                  los mensajeros que boluieron de los nauios. </p>
               <figure xml:id="b12c07sp_image1"/>
               <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
               <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->
            </div2>

            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp">
               <p>Hecho lo que arriba es dicho <expan>dierō<ex>n</ex></expan> la relacion a
                  Motecuçoma de todo lo que avian visto y oydo y dieron la relacion de la comida que
                  comian: y de las armas que vsauan, y de todo lo que les acontecio con los
                  españoles. Oyda Motecuçoma la relacion que le dieron sus embaxadores, espantose mucho: y
                  <expan>comē<ex>n</ex>ço</expan> a temer marauillose de la comida de los
                  españoles, y de oyr el negocio del artilleria <expan>especialmē<ex>n</ex>te</expan> 
                  de los truenos que quiebran las orejas, y del hedor de la polvora, que parece cosa 
                  infernal, y del huego que <expan>echā<ex>n</ex></expan> por la boca, y del golpe de 
                  la pelota, que desmenuza vn arbol de golpe: y de la relacion que le dieron de las armas muy
                  fuertes que <expan>vsauā<ex>n</ex></expan> asi offensiuas como defensiuas, como
                  son cosoletes, cotas, celadas, et. Espadas, ballestas arcabuces, lanças et
                  Tambien de la relacion de los cauallos, y de la <expan>grā<ex>n</ex>deza</expan>
                  dellos: y como subian en ellos los españoles, armados <pb type="folio" n="11v"/>
                  que no se les parecian mas de la cara: y de como tenian las caras blancas, y los
                  ojos garços, y los cabellos rosos, y las barbas largas: y de como
                  <expan>veniā<ex>n</ex></expan> algunos negros entre ellos, que <expan>teniā<ex>n</ex></expan> 
                  los cabellos crespos, y prietos: <expan>tanbiē<ex>n</ex></expan> le dieron relacion 
                  de lo que comian los españoles, y de los perros que trayan, y de la manera que
                  <expan>erā<ex>n</ex></expan>, y de la ferocidad que mostrauan, y de la color
                  que tenian. Oyda esta relacion Motecuçoma, espantose: y començo a temer, y a desmayarse, y a
                  sentir gran angustia.</p>
               
               <figure xml:id="b12c07sp_image2"/>
               
               <figure xml:id="b12c07sp_image3"/>
               
            </div2>

            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               <p><pb type="folio" n="11"/> Ic chicome capitulo: vncan mitoa in tlatolli inic quinonotzato in Motecuçoma, 
                  in titlanti in quittato acalli.</p>
               <figure xml:id="b12c07na_image1"/>
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
           
               <p>Auh in ie iuhqui, niman ie ic quinonotza in Motecuçoma iuh quilhuique in iuhqui oquimaviçoto, 
                  yoan quittitique in iuhqui intlaqual. Auh in oquicac in iuh tlanonotzque in titlanti cenca 
                  momoauhti, miçavi, yoan cenca quimaviço in intlaqual: oc cenca iehoatl in quiiolmicti in oquicac 
                  in quenin vetzi in innaoatil in tlequiquiztili, iuhq’n tlatlatzini ic caquizti in iquac vetzi, 
                  vel teçotlauh, motzatzaqua in tonacaz. Auh in iquac vetzi iuhquin telolotli oalquiça yitic, 
                  tlepipixauhtiuh, chichitocatiuh: auh in ipocio cenca hiiac, xoquiiac, vel tetzonvitec: auh 
                  in quimotla tepetl iuhq’n xitini, xixitica: auh in quavitl quimotlatetextia, iuhquin atetlachialti, 
                  iuhquin aca conilpitza; çan muchi tepuztli in iniautlatqui, tepuztli in cōmaquia, tepuztli in 
                  conaquia intzontecon, tepuztli in inma <pb type="folio" n="11v"/> quauh, tepuztli in intlavitol, tepuztli in inchimal, 
                  tepuztli in intopil: auh in quinmama in inmaçaoa, iuhquin tlapantli ic quaquahtique yoan novian 
                  quimilivi in innacaio, çanio neci in inxaiac, cenca iztac, ixtetenextique, tzoncoztique, tel 
                  cequi tiltic in intzon, viiac in intentzon no coztic, tētzōcoztique, cocototztique ocolochtic: 
                  auh in intlaqual iuhquin tlaçolli, iuhquin ovaquavitl, iuhquin ovaquauhtextli inic aviac, achi 
                  tzopelic, achi nenecutic monecticaqua, motzopelicaqua: auh in imitzcuioan veveipopul, nacazcuecuelpachtique, 
                  tenvivilaxpopul, ixtletletique, ixtletlesuchtique, ixcocoztique, ixtlecocoztique, xillanvicoltique, 
                  xillāoacaltique, xillancapitztique vel quaquauhtique, amo tlaca mani, neneciuhtinemi, nenenepilotinemi, 
                  ocelocuicuiltique, mocuicuiloque. Auh in o iuhquicac in Motecuçoma, cenca momauhti iuhquin iolmic, 
                  moioltequipacho, moiollacoma. /. </p>
            </div2>

         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
