<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Florentine Codex Project</title>
            <principal><persName>Obed Lira</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell
                  University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Quinn Smith</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Mauricio Valdes</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Transcriber, encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>This is a digital edition of Bernardino de Sahagun's Historia general de las cosas de
               nueva Espana, including original Spanish and Nahuatl texts, images, annotations,
               glosses, and editorial apparatus.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Biblioteca Medicea Laurenziana</repository>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="824"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="825"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="826"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="827"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="828"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="829"/>
                  <msName facs="http://teca.bmlonline.it" source="TECA0001504065" n="830"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>


   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter" n="40" xml:id="b12c40">
            <!-- div1 refers to the highest level within a chapter; the xml:id is pointed from the table of contents -->
            <!-- If there is a figure it should follow this format <figure xml:id="b12c01sp_image1"/>-->
            <!-- the id scheme for images: Book#Chapter#language_# so that "b12c01sp_image1" is Book 12, Chapter 01, Spanish, Image 1; sp=Spanish, na=Nahuatl -->


            <div2 type="para" n="1" xml:lang="sp">
               <p>Capitulo .40. de como los del Tlatilulco se dieron a los españoles con los
                  mexicanos y su señor que con ellos estaua. </p></div2>
            
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="sp"><p>
               
                  Desque llegaron a tierra el señor de
                  mexico Quauhtemoctzin, con los que con el yuan, saltaron en tierra cerca de la
                  casa, donde estaua el capitan: y los españoles que estauan cerca del agua, tomaron
                  por las manos a Quauhtemoctzin, amigablemente, y lleuaronle adonde estaua el
                  capitan Don <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes encima de la açotea: y como
                  llego adonde estaua el capitan, luego el le abraço, y mostro muchas señales de
                  amor al dicho Quauhtemoctzin, y todos los españoles le
                     <expan>estauā<ex>n</ex></expan>
                  <expan>mirā<ex>n</ex>do</expan> con <expan>grā<ex>n</ex></expan> alegria: y luego
                  soltaron todos los tiros por alegria de la <pb type="folio" n="81v"/> conclusion
                  de la guerra, quando esto acontescio salieron dos canoas de mexicanos y entraron
                  en la casa de vn principal que se llamaua Coioueuetzin donde estauan indios
                  Tlaxcaltecas y reboluieronse los vnos con los otros murieron alli algunos: y los
                  mexicanos huyeron y ascondieronse. Despues de aver hecho esto luego mando el
                  capitan Don hernando cortes apregonar que todos los que estauan en el corral
                  saliesen libremente y se fuesen a sus casas y como començaron a salir los
                  mexicanos se <expan>lluauā<ex>n</ex></expan> sus armas y yvan agauillados y
                  dondequiera <expan>q<ex>ue</ex></expan>
                  <expan>topauā<ex>n</ex></expan> a algunos indios de los amigos de los españoles
                        <expan>matauā<ex>n</ex>los</expan> y desto se enojaron mucho los españoles y
                  a bueltas de los que se yvan algunos de los mismos vezinos del Tlatilulco dexaron
                  sus casas y se fueron pensando que avn los matarian ansi esperasen en sus casas
                  vno se fueron hazia Tlacuba y otros hazia Sanct Xpoual<!--cant find symbol-->: y
                  los que tenian casas en el agua vnos dellos se fueron en canoas, otros salieron
                  apeando por el agua, otros nadando, y lleuan sus haziedas y sus hijos a cuestas
                  salian muchos de noche y otros de dia <pb type="folio" n="82"/> Los españoles y
                  sus amigos pusieronse en todos los caminos y <expan>robauā<ex>n</ex></expan>
                  <pb type="folio" n="82v"/> a los que <expan>pasauā<ex>n</ex></expan> tomandolos el
                  oro <expan>q<ex>ue</ex></expan> lleuauan y <expan>escudrinā<ex>n</ex>dolos</expan>
                  todos sus hatos y todas sus vestiduras y ninguna cosa otra tomauan sino el oro y
                  las mugeres moças y algunas de las mugeres por escaparse
                        <expan>desfracauā<ex>n</ex>se</expan> poniendo lodo en la cara, y
                  vestiendose de handrajos: Tambien tomauan mancebos y hombres recios para esclauos
                  pusieronlos nombres tlamacazque y a muchos dellos herraron en la cara. <pb
                     type="folio" n="83"/> Rendieronse los mexicanos, y despartiose la guerra en la
                  cuenta de los años, que se dize tres casas, y <expan>ē<ex>n</ex></expan> la cuenta
                  de los dias: en el signo que se llama Ce coatl. Al señor de mexico Quauhtemoctzin
                  el mismo dia que se rendio le <expan>lleuarō<ex>n</ex></expan> al lugar de
                  acachinanco con todos los principales adonde era la aposento de Don
                        <expan>hernā<ex>n</ex>do</expan> cortes: y luego otro dia vinieron muchos
                  españoles al tlatilulco todos ordenados a punto de guerra y todos
                        <expan>atapauā<ex>n</ex></expan> las narizes por el hedor de los muertos que
                        <expan>estauā<ex>n</ex></expan> por enterrar y trayan consigo al señor de
                  mexico Quauhtemoctzin, y a otro principal que se llama Coanacotzin, y a otro
                  principal que se llamaua <expan>Tetlepā<ex>n</ex>quetzatzin</expan>, <pb
                     type="folio" n="83v"/> y los demas principales que guardauan el tesoro, y
                  fueron derechos al lugar donde estaua el corral, donde se auian hecho, fuertes los
                  mexicanos que se llamaua Atactzinco y <expan>ē<ex>n</ex>traron</expan> en la casa
                  del Tlacuchcalcatl que se llamaua Coioueuetzin: y luego subieron al açotea, y
                  sentraonsey pusieron alli vn pauellon al <expan>capitā<ex>n</ex></expan> Don
                  hernando cortes: y sentose en su silla. <pb type="folio" n="84"/> La yndia que era
                  interprete que se llamaua Marina pusose cerca del capitan y de la otra parte el
                  señor de mexico Quauhtemoctzin tenia cubierta vna manta que se llama
                  Quetzalychpetztli y estaua cabe el señor de Tetzcuco que se llamaua Coancotzin y
                  tenia cubierta vna manta de <expan>nequē<ex>n</ex></expan> que se llama
                  Xoxochiteio estaua <expan>tā<ex>m</ex>bien</expan> alli otro principal que se
                  llamaua Tetlepanquetzatzin señor de Tlacuba tenia cubierta otra manta pobre y
                  suzia, <expan>tambiē<ex>n</ex></expan> estaua alli otro principal que se llamaua
                  Miscoatlaylotlactzin, y otro se llamaua Auelitoctzin a la postre de todos estaua
                  otro principal que se llamaua yupicatl pupucatzin, de la otra parte estauan vnos
                  principales mexicanos vno de los quales se llamaua Tlacutzin, otro Petlauhtzin,
                  otro Motelchiuhtzin, otro Mexicatl, otro achcauhtli, otro Teutlamacazqui, otro
                  Coatzintlatlatin, otro tlaçulyautl</p>
      
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="1" xml:lang="na">
               
               <p>Inic ompoalli capitulo vnca mitoa in quenin iehoantin tlatilulca yoā tenuchca 
                  yoan in intlatocauh in intlan oncalacque Espanoles: auh in tlein muchiuh in iquac ie intlā cate. /. 
               </p>
               
            </div2>
            
            <div2 type="para" n="2" xml:lang="na">
               
               <p>Auh in oconaxitito in ocontlalhoacaquixtito: niman ie ic much vallachia in Españoles, quivalanque, 
                  imatitech quivalanque in Españoles niman ie ic quitlecavia in tlapanco ixpan conquetzato in Capitan 
                  in iautachcauh. Auh in o ixpan conquetzato, nimā ie ic quitta, quimoottitia, quipepepetla in Quauhtemoctzin: 
                  niman ic itlan quitlalique yoan contlazque in tlequiquiztli, aiac ic quimotlaque, çan impan qui <pb type="folio" n="81v"/> 
                  quixtique çan imicpac quiz in macevalti: niman ic cētetl convicaque, concalaquique in acalli: vmpa cōvicaque 
                  in ichan Coiovevetzin. Auh in oacique: nimā ic tlecoque in tlapanco: niman ie ic no ceppa temictia miec in 
                  vncan mic: auh çā choloque, çan ic vmpolivito in iauiotl: nec valtzatzioa: quitoa. Ie ixquich ma quixoa, xicmoqualtitin 
                  in quiltzintli: in o iuh quicacque in niman ie ic oneoa in macevalli: niman ie ic vi, çan atlan. Auh in oquiçato vei vtli 
                  ipan, ie no ceppa cequin vmpa quinmictia, ic qualāque in Españoles in oc no çan cequintin quitqui in immaquauh 
                  yoan inchimal; in calla onoca quivalmelauhque in amaxac vallamelaoa, in vncan vel <pb type="folio" n="82"/> vmaxac: vncan xexeliuh 
                  in macevalli, ixquich tepeiacac itztia, ixquich xoxoviltitlā itztia, ixquich nonoalco itztia. Auh in xollocopa, yoan in 
                  maçatzintamalcopa, aiac vmpa itztia. Auh in ixquich acaltica onoca yoan in tlapechco catca, yoan in tolmaiecan çan 
                  atlan in iaque: in aca ixillan acitiuh in atl, in aca ielchiquipan, in aca iquechtlan acitiuh: auh in aca vel polaqui, in 
                  vncan vecatlan: in pipiltzitzinti temamamalo, tlachoquiztleoa: cequinti mopapaquiltitivi, maavieltitivi: in oconnepanoto 
                  vtli Auh in acaleque, in ixquich acale ça ioaltica in quiz, yoā tel cemilhuitl in quizque iuhquin moquequeztivi inic vi. 
                  Auh in izquican antica tetlatlaçaltiaia in Españoles <pb type="folio" n="82r"/> in teucuitlatl quitemoa amo tle ipan quitta, in chalchivitl, 
                  in quetzalli yoan in xivitl: novian nemia in inxilla* in incuetitlan, in cioatzitzinti. Auh in toquichtin novian nemi in 
                  imaxtlatitlan, yoan in incamac. yoan quimanaia, quinpepenaia in Cioa in chipavaque, in Cuztic innacaio in cuztique. 
                  Auh in cequintin cioa inic motetlaçaltiaia, miçoquivique, yoan tatapatli in quimo cuetiq̄ tzotzomatli in quimovipiltique, 
                  çan moch tzotzomatli in intech quitlalique. Auh no cequintin pepenaloque in toquichtin iehoantin in chicaoaque in iniolloco 
                  oquichtin yoā in quin telpupuchtotonti <pb type="folio" n="83"/> in quintitlanizque, in intitlanvan iezque, in moteneoa intlamacazcaoan: 
                  cequintin nimā quincamatlatiq̄ cequintin quincamaicuiloque: cequintin quintenicuiloque. Auh in omomā chimalli; 
                  inic tixitinque, in xiuhtonalli ei calli. Auh in cemilhuitlapoalli ce coatl: Auh in iquac in ōmotemacato in Quauhtemoctzin: 
                  nimā quivicaque in acachinanco in ie ioa. Auh in imuztlaioc in ie achiton tonatiuh, ie no ceppa vallaque in Españoles: 
                  vel miequintin, no çaniuh tlantivitze, in moiauchichiuhtivitze, tepuzvipilli, in tepuzquacalalatli: auh aoctle in intepuzmaquauh, 
                  yoan aoctle in inchimal, ça mu<pb type="folio" n="83v"/>chintin valmoiacapachotiaque iztac canaoac ica quintlaieltiaia in mimicque in ie iyaia, 
                  in ie potoni: muchintin vallacxipanvitiaque, quivalquitzquitiaque itilmatitech in Quauhtemoctzin, Coanacotzin, Tetlepanquetzatzin, 
                  çan ieixtin valmantiaque. Auh in Cioacoatl tlacutzin: Tlillancalqui. Petlauhtzin, vitznaoatl, motelchiuhtzin mexicatl. Achcauhtli, 
                  Tecutlamacazqui, Coatzin, tlatlati, tlaçuliautl, in iehoantin in quipiaia in ixquich teucuitlatl: niman vmpa tlamelauhque in atactzinco, 
                  in vncan ichan in tiiacauh in tlacuchcalcatl, in Coiovevetzin: pipilivi in <pb type="folio" n="84"/> Espanoles, ie vmmecatl motilinia, veca tlantivi, 
                  veca acitivi: auh in oacito in ichā coiovevetzin, nimā ic tlecoque in tlapanco, in tlapechco: niman ic motlalique, tlatlapalquachtli 
                  in quicevalcaltique capitan, nimā ic oncā ommotlali in Marques, itlan ommotlali in Malintzin: auh in Quauhtemoctzin itlan ca in 
                  Capitan: in quimolpilia Quetzalichpetztli, tlatlacuhuitectli, vitzitzilin hivio inic ocuiltecaio, omach catzaoac, çan quixcavitica: 
                  nimā contoquilitica in Coanacutzin, tetzcucu tlatoani: in quimolpilitica, çan vel ichtilmatli, xoxochiteio, xochimoiaoac, 
                  omach no catzaoac: nimā cōtoquilitica. Tetlepanquetz<pb type="folio" n="84v"/>tzi, tlacuban tlatoani, çāno iuhqui in quimolpilitica in ichtilmatli, 
                  o no vel catzactix, o uel catzaoac: nimā contoquilitica. Mixcoatlailotlac, avelitoctzin: tlatzacutica Iopicatl, pupucatzin, pilli: 
                  cectlapal onoque in tenochca. Tlacutzin. Petlauhtzin. Motelchiuhtzin mexicatl, achcauhtli, tecutlamacazqui, coatzin tlatlati, Tlaculiautl.
               </p>
               
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
